<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Contabilidade Pública</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/" rel="alternate"></link><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/</id><updated>2017-02-27T00:00:00-03:00</updated><entry><title>Modelo de Demonstrações Contábeis segundo o MCASP 7ª edição</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/modelo-de-demonstracoes-contabeis-segundo-o-mcasp-7a-edicao.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-27T00:00:00-03:00</published><updated>2017-02-27T00:00:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2017-02-27:/contabilidadepublica/modelo-de-demonstracoes-contabeis-segundo-o-mcasp-7a-edicao.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Após um longo lapso de tempo sem postar nada (também pudera, é janeiro e o SIOPE é até o dia 30), disponibilizo as planilhas para elaboração das Demonstrações Contábeis seguindo os modelos do MCASP 7ª edição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A planilha foi feita no formato Open documento Format, então se você tem o …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Após um longo lapso de tempo sem postar nada (também pudera, é janeiro e o SIOPE é até o dia 30), disponibilizo as planilhas para elaboração das Demonstrações Contábeis seguindo os modelos do MCASP 7ª edição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A planilha foi feita no formato Open documento Format, então se você tem o &lt;a href="https://pt-br.libreoffice.org/baixe-ja/libreoffice-stable/"&gt;Libre Office&lt;/a&gt;, Apache Office, Open Office, BrOffice ou outro software que suporte esse formato, não vai ter problemas. Se você ainda usa o Microsoft Excel e não quer instalar um dos outros Office's, você também pode, mas vai precisar instalar o &lt;a href="https://www.microsoft.com/pt-br/download/details.aspx?id=3"&gt;Microsoft Office Compatibility Pack for Word, Excel, and PowerPoint File Formats&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra observação:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coloquei junto alguns testes de consistência para verificar se "os balanços estão fechando".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/dcasp-2016-consolidado.ods"&gt;Clique aqui para baixar o modelo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="DCASP"></category><category term="ferramentas"></category><category term="demonstrações contábeis"></category></entry><entry><title>Anotação de Responsabilidade Técnica (ART): Classificação orçamentária do empenho da despesa</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/anotacao-de-responsabilidade-tecnica-art-classificacao-orcamentaria-do-empenho-da-despesa.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-12T00:00:00-02:00</published><updated>2016-12-12T00:00:00-02:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-12-12:/contabilidadepublica/anotacao-de-responsabilidade-tecnica-art-classificacao-orcamentaria-do-empenho-da-despesa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;O pagamento de Anotações de Responsabilidade Técnica (ART) ao Conselho Regional de Engenharia e Arquitetura (CREA) é uma constante sempre que há serviços de engenharia realizados ou contratados pelo poder público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ART foi instituída pela Lei Federal nº 6.496, de 07/12/1977 e atualmente ela é regulamentada …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;O pagamento de Anotações de Responsabilidade Técnica (ART) ao Conselho Regional de Engenharia e Arquitetura (CREA) é uma constante sempre que há serviços de engenharia realizados ou contratados pelo poder público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ART foi instituída pela Lei Federal nº 6.496, de 07/12/1977 e atualmente ela é regulamentada pelo CONFEA através da Resolução nº 1.025, de 31 de outubro de 2009.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando assumi a contabilidade da Prefeitura de Independência, muitas coisas seguiram sendo feitas na base do "sempre foi assim", sem que de imediato houvesse uma reflexão sobre se o que era feito estava sendo feito da maneira correta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com o tempo e a experiência, passei a realizar algumas reflexões e me deparei com algumas situações que não estavam adequadamente alinhadas às normas existentes. Em uma dessas reflexões, fiz a seguinte pergunta:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qual é a natureza de despesa orçamentária para o empenho de Anotações de Responsabilidade Técnica (ART), do CONFEA/CREA?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perguntei isso porque não me parecia correto que as ARTs fossem um serviço de pessoa jurídica, já que estávamos empenhando-as na natureza de despesa orçamentária 3390 39 05 00 00 SERVIÇOS TÉCNICOS PROFISSIONAIS, cuja função é:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"REGISTRA O VALOR DAS DESPESAS COM SERVICOS PRESTADOS POR EMPRESAS ESPECIALIZADAS NAS SEGUINTES AREAS: ADVOCACIA - ARQUITETURA - CONTABILIDADE - ECONOMIA - ENGENHARIA - ESTATISTICA - INFORMATICA E OUTRAS.EXCETO OS SERVICOS DE CONSULTORIA QUE DEVEM SER CLASSIFICADOS NO ELEMENTO 35." (PCASP para 2017 do TCE/RS).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vasculhando a relação de naturezas de despesas do TCE/RS para 2017, encontrei uma que julguei pudesse ser mais adequada, porém se referia ao uma obrigação tributária ou contributiva, especificada como taxa:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3390 47 10 00 00 TAXAS, cuja função dada no PCASP para 2017, do TCE/RS, é&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"REGISTRA O VALOR DA DESPESA COM TAXAS PAGAS EM FUNCAO DO EXERCICIO REGULAR DO PODER DE POLICIA, OU PELA UTILIZACAO, EFETIVA OU POTENCIAL, DE SERVICO PUBLICO ESPECIFICO E DIVISIVEL, PRESTADO AO CONTRIBUINTE OU POSTO A SUA DISPOSICAO."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Assim, a classificação da despesa passou a depender da definição como taxa ou como serviço quanto à despesa com ART.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos primeiros artigos da Lei Federal nº 6.496, tive algumas indicações de que o pagamento da ART seria uma taxa pelo exercício do poder de polícia por parte do CONFEA/CREA, já que a existência da ART é uma exigência para todo contrato escrito ou verbal de execução de obra ou prestação de serviços profissionais de Engenharia, Arquitetura ou Agronomia.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art 1º - Todo contrato, escrito ou verbal, para a execução de obras ou prestação de quaisquer serviços profissionais referentes à Engenharia, à Arquitetura e à Agronomia fica sujeito à "Anotação de Responsabilidade Técnica" (ART).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esse entendimento de que a ART é um mecanismo para que o CONFEA/CREA exerça sua função fiscalizadora ficou reforçado no art. 2º da mesma lei:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art 2º - A ART define para os efeitos legais os responsáveis técnicos pelo empreendimento de engenharia, arquitetura e agronomia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 1º - A ART será efetuada pelo profissional ou pela empresa no Conselho Regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia (CREA), de acordo com Resolução própria do Conselho Federal de Engenharia, Arquitetura e Agronomia (CONFEA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 2º - O CONFEA fixará os critérios e os valores das taxas da ART ad referendum do Ministro do Trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Podemos perceber que o § 2º do art. 2º faz referência ao pagamento da ART como taxa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas sou Contador e não é da minha competência profissional fazer esse tipo de interpretação, pois entendo que a relação entre o profissional da contabilidade e as normas seja a de verificar a adequação de situações fáticas às normas existentes de forma a realizar o registro contábil adequado e pertinente. Não nos cabe a função interpretativa da norma, atribuição esta de competência dos nossos colegas, profissionais do Direito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuando minhas pesquisas, encontrei notícias de que a cobrança de ART seria inconstitucional, fazendo com que eu direcionasse minha busca ao STF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lá encontrei o seguinte processo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;REPERCUSSÃO GERAL NO RECURSO EXTRAORDINÁRIO COM AGRAVO 748.445 SANTA CATARINA&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RELATOR : MIN. RICARDO LEWANDOWSKI&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EMENTA: RECURSO EXTRAORDINÁRIO. REPERCUSSÃO GERAL. ANOTAÇÃO DE RESPONSABILIDADE TÉCNICA. LEI 6.496/1977. MANIFESTAÇÃO DO EXERCÍCIO DO PODER DE POLÍCIA. NATUREZA DE TAXA. SUBMISSÃO AO PRINCÍPIO DA ESTRITA LEGALIDADE. EXISTÊNCIA DE REPERCUSSÃO GERAL. RECURSO EXTRAORDINÁRIO A QUE SE NEGA PROVIMENTO.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como podemos ver, não restou dúvida de que a ART tem natureza de taxa, como se pode novamente constatar no primeiro parágrafo da referida decisão:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O Tribunal reconheceu a existência de repercussão geral da matéria debatida nos presentes autos, para reafirmar a jurisprudência desta Corte, no sentido de que a Anotação de Responsabilidade Técnica, instituída pela Lei Lei 6.496/1977, cobrada pelos Conselhos Regionais de Engenharia, Arquitetura e Agronomia, tem natureza jurídica de taxa, sendo, portanto, necessária a observância do princípio da legalidade tributária previsto no art. 150, I, da Constituição. Em consequência, conheceu do recurso extraordinário, desde já, mas lhe negou provimento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Prossegue ainda a decisão:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Além disso, o dever de Anotação de Responsabilidade Técnica constitui nítido exercício do poder de polícia realizado pelo Conselho Federal de Engenharia Arquitetura e Agronomia CONFEA. Assim, o dever de anotação ora discutido caracteriza-se como instrumento utilizado pela recorrente no desempenho do dever de fiscalização do exercício das profissões sujeitas ao seu controle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[...]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concluo, portanto, que a Anotação de Responsabilidade Técnica prevista no art. 1º da Lei 6.496/1977 prestase ao exercício do poder de polícia fiscalização de profissões , atribuído ao CONFEA. Assim, a remuneração dessa atividade provém da cobrança da instituição de taxa cuja criação deve ser realizada com observância do princípio da legalidade tributária, previsto no art. 150, I, da Constituição.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dito isto, fica claro que a correta classificação quanto a natureza da despesa orçamentária a ser utilizada nos empenhos destinados ao pagamento de Anotações de Responsabilidade Técnica ao CONFEA/CREA é a de Obrigações Tributárias e Contribuitivas, sob o código 3390 47 10 00 00 TAXAS.&lt;/p&gt;</content><category term="ART"></category><category term="classificação orçamentária"></category></entry><entry><title>Dez dicas simples para melhorar a comunicação através de e-mail</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/dez-dicas-simples-para-melhorar-a-comunicacao-atraves-de-e-mail.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-08T00:00:00-02:00</published><updated>2016-12-08T00:00:00-02:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-12-08:/contabilidadepublica/dez-dicas-simples-para-melhorar-a-comunicacao-atraves-de-e-mail.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Este é um resumo das dicas apresentadas pelo blog &lt;a href="http://lpprodutividade.com.br/"&gt;LP Produtividade&lt;/a&gt; sobre &lt;a href="http://lpprodutividade.com.br/blog/dicas-comunicacao-para-e-mail/"&gt;10 dicas simples para otimizar a sua comunicação via e-mail&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Preste atenção ao escolher o “Assunto”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O assunto do e-mail é o primeiro contato do leitor com o conteúdo da mensagem eletrônica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilize palavras-chaves e seja conciso …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Este é um resumo das dicas apresentadas pelo blog &lt;a href="http://lpprodutividade.com.br/"&gt;LP Produtividade&lt;/a&gt; sobre &lt;a href="http://lpprodutividade.com.br/blog/dicas-comunicacao-para-e-mail/"&gt;10 dicas simples para otimizar a sua comunicação via e-mail&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Preste atenção ao escolher o “Assunto”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O assunto do e-mail é o primeiro contato do leitor com o conteúdo da mensagem eletrônica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilize palavras-chaves e seja conciso, como por exemplo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Lembrete de Reunião – 14/12/16 (Quarta-feira), às 15 horas”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Urgente - Confirmar pagamento - fatura de dezembro"&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Especifique a resposta que você deseja&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Indique ou especifique a resposta desejada ao e-mail. Se precisar de dados ou informações específicas, liste-as. Se tiver um prazo para resposta, indique. Se precisar de um formato específico de resposta, envie como anexo, ou indique isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não esqueça de colocar no e-mail as suas informações de contato para que a resposta chegue até você.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Fale apenas sobre um assunto em cada e-mail&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Precisa dizer mais?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Decida cuidadosamente quem deve ser copiado nos e-mails&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quando estiver escrevendo e-mails, procure copiar apenas as pessoas que precisam mesmo receber a mensagem. Para todas elas, procure adicionar o motivo pelo qual foram copiadas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Evite excesso de elogios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dessa forma, para evitar constrangimentos, procure elogiar apenas quando essa for uma intenção sincera, e procure ir direto ao ponto caso ainda precise de alguma ajuda do destinatário.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;6. Use um português simples&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De maneira geral, uma escrita simples e correta serve de maneira muito mais adequada aos interesses de ambos, facilitando a compreensão do leitor e a permitindo uma resposta mais rápida.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;7. Confira o tom do e-mail&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Coloque-se na posição do leitor e veja como se sentiria caso recebesse um e-mail como o que você está escrevendo. Caso suas intenções possam ser mal interpretadas, procure encontrar uma maneira melhor de se comunicar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evite letras maiúsculas e pontos de exclamação e interrogação em excesso. Cuidado também com as cores, tipo e tamanho da fonte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Informações importantes devem ser realçadas em negrito apenas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;8. Releia antes de enviar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Básico para qualquer documento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, quando estiver revisando o e-mail, atente-se ao tamanho da mensagem. A maior parte das pessoas prefere e-mails pequenos e concisos, então procure escrever mensagens tão curtas quanto possível, sem deixar de lado qualquer informação relevante.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;9. Seja rápido e responda a e-mails importantes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Procure responder a e-mails em 1 ou até 2 dias depois da sua chegada. Eu considero esse um tempo bom, já que ficar respondendo e-mails o tempo todo fortalece o aparecimento de alguns maus hábitos que destroem sua produtividade. Em contrapartida, demorar mais que dois dias pode aparentar que você não recebeu a mensagem, ou que não se importa o suficiente para respondê-la.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo que você não consiga cuidar da mensagem logo que ela seja aberta, procure informar à pessoa que enviou o e-mail que você leu e cuidará da solicitação assim que possível. Isso mostrará profissionalismo e atenção.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;10. Pergunte-se se e-mail é a melhor forma de comunicação para essa mensagem.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;e-mails não são a melhor forma de trabalhar com documentos que requerem colaboração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este é apenas um resumo do texto, o qual recomendo a leitura no link do início deste post.&lt;/p&gt;</content><category term="comunicação"></category><category term="e-mail"></category></entry><entry><title>Matriz GUT para o PIPCP (Plano de Implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais)</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/matriz-gut-para-o-pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-24T00:00:00-02:00</published><updated>2016-11-24T00:00:00-02:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-11-24:/contabilidadepublica/matriz-gut-para-o-pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Sendo bem rápido: montei uma planilha com a Matriz GUT (Gravidade, Urgência e Tendência) para os Procedimentos Contábeis Patrimoniais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para maiores detalhes, leia este texto: &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html"&gt;PIPCP: Plano de Implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As premissas utilizadas para esta matriz são:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lista de Procedimentos considerados são os relatados neste texto: &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/usando-matriz-gut-na-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html"&gt;Usando …&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Sendo bem rápido: montei uma planilha com a Matriz GUT (Gravidade, Urgência e Tendência) para os Procedimentos Contábeis Patrimoniais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para maiores detalhes, leia este texto: &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html"&gt;PIPCP: Plano de Implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As premissas utilizadas para esta matriz são:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lista de Procedimentos considerados são os relatados neste texto: &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/usando-matriz-gut-na-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html"&gt;Usando matriz GUT na implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prazos: o ano em que os registros precisam começar a serem feitos. O ano em que serão verificados pelo SICONFI vai ser o seguinte ao término do prazo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verificação: já existe algum tipo de verificação sendo feita pela STN, TCE ou outro órgão quanto a realização do procedimento?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gravidade: a gravidade é máxima, pois uma vez que o procedimento não estiver implantado quando da verificação, a STN poderá restringir as transferências voluntárias e não dar quitação de atendimento a dispositivos legais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Urgência: Se o procedimento estiver implantado, ele não é mais urgente; Se o ano atual for maior que o prazo para início do procedimento, a urgência é máxima; e o ano atual é igual ao ano do prazo, é muito urgente; se o ano atual é menor que o ano do prazo e a implantação do procedimento não está iniciada ainda, é urgente, mas se tiver iniciada a implantação, é apenas urgente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tendência: se o procedimento estiver implantado, a tendência é mínima; se ele já estiver sendo verificado, não há tendência de piora das consequências, se não está sendo verificado, há as consequências irão piorar no longo prazo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;São digitáveis apenas as colunas "Procedimento", "Prazo", "Verificado" e "Implantação".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A coluna "Índice GUT" informa a prioridade que deve ser dada a cada procedimento, sendo que quanto maior o índice, maior deve ser a prioridade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/pipcp-gut.xlsx"&gt;Planilha do Excel com a Matriz GUT&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="PIPCP"></category><category term="GUT"></category></entry><entry><title>Sobre como eu tenho tempo para tudo (ou quase tudo).</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/sobre-como-eu-tenho-tempo-para-tudo-ou-quase-tudo.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-16T00:00:00-02:00</published><updated>2016-11-16T00:00:00-02:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-11-16:/contabilidadepublica/sobre-como-eu-tenho-tempo-para-tudo-ou-quase-tudo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Esses dias, me perguntaram como eu achava tempo para escrever no blog, já que como "Contador de Prefeitura" eu deveria ser uma pessoa muito ocupada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, de fato, me considero uma pessoa bastante ocupada. Se olhar para a quantidade de tarefas que tenho que cumprir em função de meu cargo …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Esses dias, me perguntaram como eu achava tempo para escrever no blog, já que como "Contador de Prefeitura" eu deveria ser uma pessoa muito ocupada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, de fato, me considero uma pessoa bastante ocupada. Se olhar para a quantidade de tarefas que tenho que cumprir em função de meu cargo de Contador, sim, sou bastante ocupado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas como faço então? Escrevo naquele horário das 22:00 às 06:00 (como meus professores de faculdade queriam)? Ou quem sabe abro mão de estar com minha família? Não, definitivamente não é em nenhum desses momentos que escrevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de tudo, quero dizer "porque" escrevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basicamente por dois motivos principais: por as ideias em ordem e para devolver um pouco daquilo que recebo das outras pessoas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Às vezes pode ser difícil ordenar os pensamentos, ou fazê-los seguir uma sequência lógica. O conhecimento está "dentro da cabeça", mas nem sempre conseguimos ordenar ele. Assim, escrever é uma excelente forma de ordenar o conhecimento, refletir sobre ele e também internalizar novas informações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O outro motivo relaciona-se com o que eu fazia antes de virar contador. Venho da área da informática, ou TI, e nesse ramo compartilhar o que se sabe é fundamental para a sobrevivência na profissão. Responder perguntas em fóruns de discussão, escrever artigos para sites e blogs é algo tão natural para os profissionais da informática que se torna uma prática padrão no profissão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendo crescido profissionalmente nesta área, formei a consciência de que é nosso dever devolver à sociedade parte do que recebemos dela, no caso, o conhecimento. Assim, para mim é natural compartilhar minhas experiências e o conhecimento que adquiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feitos estes breves esclarecimentos, vamos ao meu segredo do milagre da multiplicação do tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu sigo a filosofia de que não importa quanto tempo temos, mas o uso que fazemos do tempo que temos (parafraseando Gandalf, O Branco, da obra The Lord of the Rings, de J.R.R. Tolkien), que, trocando em miúdos, quer dizer que não dá pra aumentar o tempo que temos, mas podemos usar melhor esse tempo (tá, ficou redundante mesmo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basicamente sigo os três mandamentos D.O.P:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;D&lt;/em&gt;ivida -- &lt;em&gt;O&lt;/em&gt;rganize -- &lt;em&gt;P&lt;/em&gt;riorize.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1º mandamento - Divida&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Temos um tempo limitado: isto é um fato. O dia tem 24 horas, destas temos que dormir oito, trabalhar oito e usar o resto para o lazer e afazeres domésticos (como regra geral). O mês continua com 30 dias, em média e destes, de 20 a 22 dias úteis (o restante é inútil?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então o primeiro passo para modificar sua rotina e operar o milagre da multiplicação do tempo é dividi-lo em partes de trabalho e descanso. Falando especificamente do horário de trabalho, significa que você deve encontrar uma quantidade de tempo no qual você consiga se concentrar e realizar suas tarefas com o máximo de concentração possível. Intercalando cada "fatia" de trabalho, permita-se alguns minutos de descanso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No meu caso, sou simpatizante do &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/T%C3%A9cnica_pomodoro"&gt;Método Pomodoro&lt;/a&gt;, o qual adaptei conforme minhas necessidades. O recado desse método é de que se você se concentrar ao máximo nas tarefas durante um período (geralmente de 45 minutos a uma hora), intercalando pequenos intervalos (de 5 a 15 minutos) onde você faz tarefas menos complexas ou até mesmo tira um tempinho para um café ou chimarrão, com isto você vai conseguir realizar um número maior de tarefas durante um dia do que se simplesmente começasse a fazer as coisas ao léu. Outro benefício desta técnica é a de que você acaba não ficando tão cansado ao final do dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu utilizo este método a um bom tempo e atesto a eficácia dele.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2º mandamento - Organize&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O segundo mandamento que procuro seguir é o da organização, não das coisas em cima da minha mesa (o que também é importante), mas da organização das tarefas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nós contadores temos uma grande quantidade de obrigações para cumprir, geralmente com prazos para isso. Se não colocarmos as coisas em ordem, tudo pode sair de controle e vamos acabar perdendo prazos ou esquecendo de fazer algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pouco importa qual o método que você vai utilizar para organizar as tarefas, desde que você consiga organizá-las quanto as prazos, quanto ao oque você precisa fazer e como você vai fazer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No meu dia-a-dia eu utilizo a sistemática de projetos para coisas mais complexas e de tarefas para trabalhos mais simples ou curtos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo, PAD, RREO, RGF, SICONFI, SIOPS, são todos projetos, pois demandam uma série de ações que, em geral, não se concluem todas de forma rápida, além de serem atividades complexas. Então, para cada um deles tenho uma pasta com roteiros pré-definidos, fichas de acompanhamento, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apuração dos valores de PASEP, preenchimento da DAIR ou da DCTF, por sua vez, são tarefas, pois são simples e rápidas. Geralmente as controlo por meio de uma agenda mensal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além da técnica de projetos/tarefas, também organizo o fluxo de trabalho em caixas, com caixa de entrada, caixa com coisas para fazer algum dia (ou no mês seguinte), uma para o que precisa ser feito no mês, outra para ser feita na semana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mais detalhes, você pode ler o seguinte texto: &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/como-gerencio-meu-fluxo-de-trabalho.html"&gt;Como gerencio meu fluxo de trabalho&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3º mandamento - Priorize&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Contadores tem um dogma que é o de serem seres extremamente ocupados, sem tempo para nada.
Não digo que isto é verdade ou que é mentira, mas afirmo que há um caminho para o paraíso e esse caminho passa pela priorização do que é essencial e do que é importante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basicamente temos quatro tipos de tarefas: as essenciais e importantes, as essenciais, as importantes e as que não são nada disso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tarefas essenciais e importantes são aquelas que dizem respeito à Contabilidade me si e que trazem um resultado significativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tarefas essenciais são as relacionadas diretamente com a atividade contábil, mas que tem resultados não tão significativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tarefas importantes são aquelas que, embora tenham resultados significativos, não são relacionadas com a atividade contábil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E o resto, é o resto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priorizar significa escolher, e no nosso caso, escolher entre todas as coisas que temos que fazer e as que querem que façamos, aquelas que vamos realmente fazer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De um modo geral, deveríamos priorizar as tarefas essenciais e importantes e as apenas essenciais, porque estas são as que se relacionam com nossa atividade de contador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As tarefas importantes e as que citei que não são nada (vamos chamá-las de descartáveis), certamente são tarefas de responsabilidade de outras pessoas e que vão trazer resultados para outras pessoas, as quais deveríamos evitar assim como o diabo foge da cruz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não significa que não devemos ou possamos nos comprometer com esse tipo de tarefas, mas que somente o faremos se tivermos disponibilidade para isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu sei, às vezes pode ser difícil dizer não para o Secretário da Fazenda ou para o Prefeito, mas eu não estou dizendo que você deve passar a fazê-lo de uma hora para outra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma boa estratégia é jogar a decisão para quem te pede. Se o Prefeito quer que você faça algo que não lhe compete, geralmente porque ele sabe que o que pede vai ser bem feito, peça a ele se você pode atrasar o fechamento do mês para fazer a tarefa, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certamente para dizer alguns nãos, você precisará de muita artimanha e "jogo de cintura".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente que tudo o que falei não é uma receita de bolo, que você pega os ingredientes, mistura e sai um bolo tão gostoso quanto o meu. Tudo precisa ser ponderado, analisado e adaptado ao seu estilo e às suas circunstâncias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu mesmo tomei por base diversas técnicas, metodologias e princípios de organização e produtividade pessoal, adaptando-as, combinando-as e,até mesmo ignorando alguma coisa. Também não consegui nada da noite para o dia. Tudo demandou estudo, prática e tempo para que as coisas começassem a funcionar satisfatoriamente bem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora que você sabe o segredo do milagre, vai dizer que esse guri não sabe de nada, que isso não funciona na sua prefeitura, ou que com o teu pessoal não tem essa de dizer não.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez você esteja certo e eu seja um cara tão sortudo que onde trabalho eu consigo fazer isso, ou então, seja tão ingênuo que me iludo com esse tipo de coisa, mas o fato é que eu estou entregando um pouco do meu tempo para você que está lendo isto e faço isso porque quero e porque consigo, demonstrando que é possível e como é possível, mas cabe a você, e somente a você que lê decidir o que fazer com esse tempo que te dou.&lt;/p&gt;</content><category term="gerenciamento do tempo"></category><category term="produtividade"></category></entry><entry><title>Usando matriz GUT na implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/usando-matriz-gut-na-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html" rel="alternate"></link><published>2016-10-29T14:49:00-02:00</published><updated>2016-10-29T14:49:00-02:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-10-29:/contabilidadepublica/usando-matriz-gut-na-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Após um longo tempo parado em virtude de outras prioridades profissionais, voltei a tratar do Plano de Implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais -- PIPCP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html"&gt;texto anterior&lt;/a&gt;, falei sobre algumas ferramentas que utilizo ou pretendo utilizar para transformar o PIPCP em prática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora é a hora de dar o primeiro passo …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Após um longo tempo parado em virtude de outras prioridades profissionais, voltei a tratar do Plano de Implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais -- PIPCP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html"&gt;texto anterior&lt;/a&gt;, falei sobre algumas ferramentas que utilizo ou pretendo utilizar para transformar o PIPCP em prática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora é a hora de dar o primeiro passo que é a definição dos procedimentos necessários e da ordem em que eles serão executados, ou seja, oque eu preciso fazer o o que é prioridade fazer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felizmente a lista dos procedimentos pode ser conseguida tanto no MCASP, quanto na Portaria STN nº 548/2015, é claro que com algum trabalho de identificação deles. Ou então você pode fazer como eu, que preferi usar a lista fornecida em um treinamento que realizei a algum tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De qualquer forma, primeiramente devemos identificar o que precisamos fazer, em termos gerais para cumprirmos o que foi definido naquela portaria da STN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eis a minha lista:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação das obrigações por competência decorrentes de benefícios a empregados;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação das obrigações com fornecedores por competência;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos demais créditos a receber (exceto créditos tributários, previdenciários e contribuições a receber), bem como dos respectivos encargos, multas e ajustes para perdas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação das provisões por competência;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evidenciação de ativos e passivos contingentes em contas de controle e em notas explicativas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação de bens móveis e imóveis, respectiva depreciação, amortização ou exaustão; reavaliação e redução ao valor recuperável (exceto bens do patrimônio cultural e infraestrutura);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação das obrigações por competência decorrentes de empréstimos, financiamentos e dívidas contratuais e mobiliárias;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos investimentos permanentes e respectivos ajustes para perdas e redução ao valor recuperável;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos créditos oriundos de receitas tributárias e de contribuições (exceto créditos previdenciários), bem como dos respectivos encargos, multas, ajustes para perdas e registro de obrigações relacionadas à repartição de receitas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos créditos previdenciários, bem como dos respectivos encargos, multas e ajustes para perdas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação de software, marcas, patentes, licenças e congêneres, classificados como intangível e eventuais amortizações, reavaliações e redução ao valor recuperável;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos estoques;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos bens de infraestrutura, respectiva depreciação, amortização ou exaustão, reavaliação e redução ao valor recuperável;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos bens do patrimônio cultural, respectiva depreciação, amortização ou exaustão, reavaliação e redução ao valor recuperável (quando passível de registro, segundo as IPSAS, NBCT SP e MCASP);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação da provisão atuarial do RPPS; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação da dívida ativa, tributária e não tributária, e respectivo ajuste para perdas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Longa essa lista, não é? Se você cansou de ler, imagine eu que tive que digitar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo passo disso tudo é identificar quais desses procedimentos já estão implantados (preferencialmente realizando um teste de aderência do procedimento à norma) e quais os prazos de implantação para aqueles ainda não implantados completamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feito isso, vamos então ao tema principal deste texto, que é a ordenação de cada procedimento contábil patrimonial a fim de concentrar nossos esforços naqueles que precisam ser mais rapidamente implantados. Para isso utilizaremos a técnica da &lt;strong&gt;Matriz GUT&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;GUT&lt;/strong&gt; é a sigla para &lt;em&gt;G&lt;/em&gt;ravidade, &lt;em&gt;U&lt;/em&gt;rgência e &lt;em&gt;T&lt;/em&gt;endência. A Matriz GUT é uma ferramenta utilizada na priorização das estratégias, tomadas de decisão e solução de problemas de organizações/projetos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bastante fácil de ser utilizada, se baseia em notas de 1 a 5 dadas para a gravidade, para a urgência e para a tendência (veremos adiante seus conceitos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como não gosto de reinventar a roda (e estou com preguiça de escrever), indico um link bem interessante se você quiser saber de detalhes sobre essa Matriz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A utilização dela se baseia em três etapas, mas antes disso, vamos ver resumidamente os conceitos de gravidade, urgência e tendência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gravidade&lt;/strong&gt;: Representa o impacto do problema analisado caso ele venha a acontecer. É analisado sobre alguns aspectos, como: tarefas, pessoas, resultados, processos, organizações etc. Analisando sempre seus efeitos a médio e longo prazo, caso o problema em questão não seja resolvido;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Urgência&lt;/strong&gt;: Representa o prazo, o tempo disponível ou necessário para resolver um determinado problema analisado. Quanto maior a urgência, menor será o tempo disponível para resolver esse problema. É recomendado que seja feita a seguinte pergunta: “A resolução deste problema pode esperar ou deve ser realizada imediatamente?”;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tendência&lt;/strong&gt;: Representa o potencial de crescimento do problema, a probabilidade do problema se tornar maior com o passar do tempo. É a avaliação da tendência de crescimento, redução ou desaparecimento do problema. Recomenda-se fazer a seguinte pergunta: “Se eu não resolver esse problema agora, ele vai piorar pouco a pouco ou vai piorar bruscamente?”.
Entendido isso, vamos à implementação, que geralmente é feita numa tabela parecida com a da figura abaixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Exemplo de Matriz GUT" src="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/images/matriz-gut2.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em cada linha da tabela vamos colocar cada um dos procedimentos contábeis patrimoniais que precisamos fazer, sempre na primeira coluna ("Problemas").&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para cada procedimento, vamos preencher as colunas G, U e T, com notas de 1 a 5, onde:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Para G (gravidade), 1 é sem gravidade e 5 para extrema gravidade;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para U (urgência), 1 para quando o problema pode esperar e 5, quando precisa de ação imediata;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para T (tendência, 1 para quando as consequências do problema não irão mudar e 5, quando elas irão piorar rapidamente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Evidentemente que você não vai colocar apenas 1 e 5, mas deverá usar também as graduações 2,3 e 4 de forma que a nota para cada problema em cada coluna pode ter os valores 1, 2, 3, 4 e 5. Dê uma olhada no &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/GUT"&gt;verbete da Wikipédia&lt;/a&gt; sobre o tema e terás uma descrição dessas graduações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vencidas as primeiras duas etapas das três que citei antes, vamos para a última etapa. (O que? Você nem se deu conta que já passamos duas etapas da utilização da matriz GUT? Você não leu o texto que te recomendei no começo, não é! Última chance pra você &lt;a href="http://www.portal-administracao.com/2014/01/matriz-gut-conceito-e-aplicacao.html"&gt;ler o texto&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa última etapa é o cálculo do índice GUT que é obtido pela multiplicação das notas em cada linha para as três colunas (GxUxT).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo, se para um determinado procedimento você deu as notas G = 3; U = 3; T = 2; o índice GUT será de 3 x 3 x 2 = 18.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E o que eu faço com isso então? Ora, classifica em ordem decrescente, onde o problema (linha) de maior índice GUT é o que precisa ser resolvido primeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então este é o fim! Por enquanto. Mas fica o tema de casa que é fazer a sua tabelinha GUT. Pra isso deixo um modelinho pronto, aí embaixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/gut-pipcp.ods"&gt;LibreOffice/BROffice/OpenOffice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[Excel 97-2003]]({filename}/files/gut-pipcp.xls)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/gut-pipcp.xlsx"&gt;Excel 2007-2013&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Epitáfio!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esqueci de dizer como eu classifiquei os meus procedimentos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gravidade recebeu nota 5 para todos, porque a consequência poderá ser grave, já que ao não se implementar os procedimentos, a STN poderá não dar quitação à obrigação prevista no § 1º do art. 51 da LRF, que é a de encaminhar os balanços à União. Essa negativa poderá impedir o recebimento de transferência voluntárias e de contratar operações de crédito. Eu classifico isso de algo muito grave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já a nota de Tendência, eu atribui 1 para todos os procedimentos porque as consequências tendem a permanecer as mesmas ao longo do tempo, ou seja, continuaremos impedidos de receber transferência voluntárias e de contratar operações de crédito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A urgência, esta, demandou um pequeno cálculo, porque leva em consideração o ano atual e o ano do prazo para implantação de cada procedimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O cálculo se baseia na abstração de uma régua onde o valor inicial é o ano prazo mais próximo e o valor final é o ano do prazo mais distante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, o zero da régua é o ano de 2015 (Reconhecimento, mensuração e evidenciação da dívida ativa, tributária e não tributária, e respectivo ajuste para perdas), e o limite superior é o ano de 2024 (Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos bens de infraestrutura, respectiva depreciação, amortização ou exaustão, reavaliação e redução ao valor recuperável; e Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos bens do patrimônio cultural, respectiva depreciação, amortização ou exaustão, reavaliação e redução ao valor recuperável (quando passível de registro, segundo as IPSAS, NBCT SP e MCASP)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então o ano de 2015 recebe nota 5 e o ano de 2024 recebe nota 1. Assim, fazemos uma escala proporcional, onde cada prazo recebe uma nota, da seguinte forma:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2015 -&amp;gt; 5&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2016 -&amp;gt; 5&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2017 -&amp;gt; 4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2018 -&amp;gt; 4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2019 -&amp;gt; 3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020 -&amp;gt; 3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2021 -&amp;gt; 2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022 -&amp;gt; 2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2023 -&amp;gt; 1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2024 -&amp;gt; 1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observem que a distância entre os anos de 2015 e 2024 (inclusive eles) é de 10 anos, o que nos leva a dois anos para cada ponto na régua, já que a distância entre 1 e 5 é de 5 pontos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma observação: os prazos que coloquei são relativos a um município com menos de 50.000,00 habitantes. Você precisa adaptar o cálculo aos prazos aplicáveis ao seu município.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra coisa: o prazo é o do ano em que o procedimento deve começar a ser feito, e não o ano de envio das informações ao SICONFI.&lt;/p&gt;</content><category term="PIPCP"></category><category term="GUT"></category></entry><entry><title>Gasto Total com Pessoal: protótipo de uma metodologia gerencial</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/gasto-total-com-pessoal-prototipo-de-uma-metodologia-gerencial.html" rel="alternate"></link><published>2016-10-28T20:03:00-02:00</published><updated>2016-10-28T20:03:00-02:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-10-28:/contabilidadepublica/gasto-total-com-pessoal-prototipo-de-uma-metodologia-gerencial.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Quanto às despesas com folha de pagamento, o principal indicador de saúde financeira do setor público é o índice de despesa total com pessoal estabelecido pela &lt;a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/LCP/Lcp101.htm"&gt;Lei de Responsabilidade Fiscal&lt;/a&gt; (LRF) e que limita esse tipo de despesa a 60% da Receita Corrente Líquida (RCL).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O problema desse indicador é …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Quanto às despesas com folha de pagamento, o principal indicador de saúde financeira do setor público é o índice de despesa total com pessoal estabelecido pela &lt;a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/LCP/Lcp101.htm"&gt;Lei de Responsabilidade Fiscal&lt;/a&gt; (LRF) e que limita esse tipo de despesa a 60% da Receita Corrente Líquida (RCL).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O problema desse indicador é que nem a Despesa Total com Pessoal é efetivamente a despesa total com pessoal, e nem a Receita Corrente Líquida é, de fato, a receita corrente líquida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da Despesa Total com Pessoal, deduzem-se algumas despesas, que como regra, são indenizatórias. Tudo bem que a LRF permite, ou melhor, determina a dedução, porém inabilita o valor apurado com as deduções para a função gerencial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo ocorre com a RCL, que também sofre algumas deduções que acabam prejudicando o seu uso gerencial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por uso gerencial, considero a capacidade de o indicador responder à seguinte pergunta, que creio seja fundamental para a gestão pública:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto dos recursos disponíveis para custeio estão comprometidos em função do número de funcionários, e dos valores dos vencimentos e benefícios?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É claro que o índice de Despesa Total com Pessoal criado pela LRF teve muito mais o cunho de ser um limitador do que uma ferramenta gerencial. Mas aí é que está o problema: que ferramenta gerencial temos para medir o peso dos servidores nos recursos disponíveis?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, a exemplo de quando propus um &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/indicador-de-comprometimento-dos-recursos.html"&gt;indicador para o comprometimento dos recursos&lt;/a&gt;, também desenvolvi uma metodologia para monitorar o impacto da folha de pagamento nas finanças públicas. Essa metodologia se baseia no impacto financeiro com a razão entre despesa com pessoal e a receita de custeio e serve para medir o quanto da receita efetivamente disponível está comprometido com o que se gasta em termos totais com os servidores, isto em base anual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para isso, desenvolvo dois conceitos principais: o do &lt;strong&gt;Gasto Total com Pessoal&lt;/strong&gt; e o da &lt;strong&gt;Receita Efetivamente Disponível&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Gasto Total com Pessoal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O Gasto Total com Pessoal representa o &lt;a href="https://www.dicio.com.br/quantum/"&gt;&lt;em&gt;quantum&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; de recursos financeiros (dinheiro mesmo) necessário para arcar com a folha de pagamento e demais benefícios diretamente vinculados ao número de servidores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse conceito se enquadram as despesas no grupo de natureza de despesa Pessoal e Encargos Sociais (3.1.0.0.00.00.00.00.00) e demais despesas que se vinculam diretamente aos servidores, tais como auxílio-alimentação e cota patronal em planos de assistência a saúde dos servidores, caso não enquadradas no grupo de natureza de despesa Pessoal e Encargos Sociais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entretanto se fazem necessários alguns ajustes no valor das despesas para se apurar o Gasto Total com Pessoal pra expurgar os valores que não representam efetivo desembolso financeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como regra, os valores que, embora constituam-se em Variação Patrimonial Diminutiva (VPD) porém estão vinculados a uma Variação Patrimonial Aumentativa (VPA), e portanto e em princípio, não geram um desembolso efetivo, devem ser deduzidos do cálculo. Um exemplo é o auxílio-alimentação que possui contrapartida do servidor, porque parte desta despesa orçamentária é coberta pelo desconto do servidor a título de participação no custo do benefício.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro exemplo encontramos no IRRF relativo aos rendimentos do trabalho. Esta receita orçamentária representa uma contrapartida de parte da despesa com pessoal, já que se abate da remuneração bruta dos servidores, ou seja, parte da redução patrimonial ocasionada pelo pagamento das remunerações retorna ao patrimônio da entidade na forma dessa retenção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, o Gasto Total com Pessoal deverá espelhar apenas as despesas que, vinculadas diretamente ao número de servidores ou à sua remuneração e encargos em sentido amplo, acarretam uma efetiva redução patrimonial.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Receita Efetivamente Disponível&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Conceituo a Receita Efetivamente Disponível como o montante de recursos financeiros que efetivamente está disponível para o custeio da entidade pública. Simetricamente oposta ao Gasto Total com Pessoal, enquadra as receitas correntes líquidas das deduções que geram acréscimo no patrimônio da entidade, ou seja, que sua VPA não esteja vinculada a uma VPD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplicando esse conceito, devemos reduzir da Receita Corrente, além dos valores registrados como Deduções da Receita Corrente, os valores retidos a título de IRRF sobre os rendimentos do trabalho, os descontos pela participação dos servidores no custo do auxílio-alimentação ou plano de saúde, se houverem, e descontos auferidos, já que todos estes não tem um efeito realmente positivo no patrimônio da entidade por estarem intrinsecamente vinculados a uma simétrica redução patrimonial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto ao custeio pelos servidores de parte dos auxílios-alimentação (e planos de saúde) e quanto ao IRRF, o mesmo raciocínio feito para a dedução para fins de Gasto Total com Pessoal é válido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No que se refere aos descontos auferidos, temos que lembrar que o desconto é recebido em virtude uma despesa, a qual teve seu valor bruto pago para fins de registro, porém financeiramente apenas se movimentou o valor líquido, sendo o desconto registrado como receita orçamentária da entidade para contrabalancear o valor bruto empenhado, liquidado e pago.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em resumo, toda receita corrente que não gere efetivo aumento da situação líquida patrimonial se enquadra como Receita Efetivamente Disponível.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Índice de Gasto Total com Pessoal sobre a Receita Efetivamente Disponível&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por fim, apurados os montantes da Receita Efetivamente Disponível e do Gasto Total com Pessoal, estes relativos sempre ao mês de referência somado aos onze meses anteriores para que se tenha o ciclo anual e se anulem eventuais sazonalidades; com isto, é hora de calcularmos o quanto dos recursos para custeio são absorvidos pelo quadro de servidores da entidade pública.
Esse índice é a razão entre o Gasto Total com Pessoal e a Receita Efetivamente Disponível apurado na forma de percentual, aos moldes da LRF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A prática tem demonstrado que, pelo menos no município do qual sou contador, o índice de Gasto Total com Pessoal é ligeiramente maior que os índices calculados nas metodologias do TCE/RS e da STN (MDF), indicando que o peso da folha de pagamento é efetivamente maior do que a legislação visa demonstrar com seus índices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/rcl-gtp-tcers-stn-gerencial_V4.ods"&gt;Planilha para cálculos do GTP e da DTP da STN e do TCE/RS&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="despesa com pessoal"></category><category term="gestão"></category></entry><entry><title>Como determinar a economia do turno-único</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/como-determinar-a-economia-do-turno-unico.html" rel="alternate"></link><published>2016-10-18T20:12:00-02:00</published><updated>2016-10-18T20:12:00-02:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-10-18:/contabilidadepublica/como-determinar-a-economia-do-turno-unico.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A utilização de turno-único nas Prefeituras tem sido uma ferramenta recorrente nos últimos anos cuja principal justificativa apresentada é a de que a redução temporária do horário de funcionamento das repartições públicas resultaria numa economia importante de recursos, principalmente em períodos de redução na receita dos Municípios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora, num primeiro …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A utilização de turno-único nas Prefeituras tem sido uma ferramenta recorrente nos últimos anos cuja principal justificativa apresentada é a de que a redução temporária do horário de funcionamento das repartições públicas resultaria numa economia importante de recursos, principalmente em períodos de redução na receita dos Municípios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora, num primeiro momento possa parecer um argumento lógico, a mim sempre me pareceu muito mais uma &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Fal%C3%A1cia"&gt;falácia lógica&lt;/a&gt; do tipo &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Petitio_principii"&gt;&lt;em&gt;Petitio principii&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; ou &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Argumentum_ad_nauseam"&gt;&lt;em&gt;Argumentum ad nauseam&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma busca sobre o assunto, traz algumas informações interessantes. A primeira delas é de que a economia alcançada com o turno-único gira em torno dos 20%, percentual questionável porque nas fontes consultadas que citam essa economia não foram encontrados os estudos que comprovem tal afirmação. Um exemplo disto é esta notícia do &lt;a href="http://www2.correiodopovo.com.br/Noticias/?Noticia=537851"&gt;Correio do Povo&lt;/a&gt; que cita um estudo de 2014 sobre o tema, elaborado pela FAMURS, onde constaria que a economia gerada pelo turno-único pode chegar até a 20%:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O departamento jurídico da entidade fez um estudo para orientar os gestores e a economia pode chegar a 20%
O interessante que neste estudo (na verdade uma &lt;a href="http://www.famurs.com.br/arq_upload/20141010173027_NOTA%20T%C3%89CNICA%20AJUR%20N%C2%B0%2002-14%20-%20Turno%20%C3%9Anico.pdf"&gt;Nota Técnica&lt;/a&gt;) nada consta sobre essa economia de 20%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como não encontrei nada comprovando essa tão propagada economia, elaborei uma metodologia para apurar se de fato existe essa economia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa metodologia é bastante simples de ser aplicada, porém depende que já no município em que se aplica já tenha passado por períodos de turno-único, já que ela nada mas faz do que comparar a despesa dos anos de turno único com as de turno normal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para facilitar o entendimento, explicarei a metodologia passo-a-passo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1º Passo: determinação dos períodos de análise.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primeiramente, precisamos identificar quais os períodos de comparação. No meu caso, tivemos turno único nos seguintes períodos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2013 a Fevereiro de 2014;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2014 a Fevereiro de 2015;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2015 a Fevereiro de 2016;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nota-se que houve uma certa constância nos períodos de turno-único. Como os dias de início e fim de cada turno-único variaram dentro dos meses de novembro e fevereiro, adotei como parâmetro o primeiro dia do mês de início do turno-único e o último dia do mês de encerramento. Porém, se houvesse variação de meses de início ou de fim, por exemplo, num ano, o turno-único iniciou em agosto, mas no ano seguinte, ele iniciou em setembro, o resultado final deve ser apresentado em termos mensais e não do período inteiro do turno-único.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2º Passo: escolha dos períodos de controle, em anos que não tiveram turno único.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No meu caso, eu adotei como comparação, os períodos de:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2010 a Fevereiro de 2011;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2011 a Fevereiro de 2012;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2012 a Fevereiro de 2013;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Novamente, como os meses de início e fim do turno-único foram constantes, na escolha dos períodos de comparação (sem turno-único), selecionei os mesmos meses de início e fim. Caso houvesse variação nos meses de início ou fim, uma base mensal deveria ser escolhida.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3º Passo: apuração das despesas liquidadas dos períodos selecionados.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por que a despesa liquidada? Porque é a despesa executada, sempre lembrando que devem ser considerados também os restos a pagar não processados e liquidados nos períodos selecionados, isto porque se trata também de despesa executada. É óbvio que se pressupõe que a despesa seja liquidada nas suas respectivas competências, caso contrário, pode haver alguma distorção no resultado. Então é preciso analisar cada caso em concreto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro fato sobre a despesa é que não são todas as despesas que serão consideradas: são consideradas as despesas correntes, já que, em geral, despesas de capital não se relacionam com o tempo de funcionamento das repartições do município.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De regra, se trabalhamos seis ou oito horas diárias, isso não vai influenciar na necessidade de aquisição de um computador ou um móvel. Também não são influenciadas pelo horário de trabalho as despesas com amortização de dívidas, nem juros e encargos, que podem ser deduzidas da receita corrente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso nos leva a uma premissa: a de que somente devem ser consideradas as despesas que sofrem alguma influência da carga horária dos servidores, tais como despesas com energia elétrica, água e esgoto e telefone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então quer dizer que as despesas com contratos de prestação de serviços e outras que não tem relação com o &lt;em&gt;quantum&lt;/em&gt; trabalhada deve ser deduzida?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sim e não! Se você tiver condições de deduzir, então deduza, mas se isso for muito custoso, então mantenha as despesas porque em geral elas não sofrem alteração de valores (não significativamente, pelo menos), então sua influência no resultado será mínima. Mas sempre pondere o custo-benefício disso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra despesa que deve ser deduzida é a de pessoal e encargos (Grupo de Natureza de Despesa 1). Essa dedução tem a finalidade de expurgar do cálculo o efeito da reposição salarial recebida geralmente no início de cada ano. O único cuidado é o de não deduzir os valores dos serviços extraordinários, estes que podem sim gerar economia tendo em vista a sua vedação durante o turno-único. Assim, horas-extras devem ser consideradas nas despesas, bem como, se possível, os encargos correspondentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também devem ser deduzidas as transferências correntes a instituições privadas ou públicas, a consórcios, as diárias e passagens, premiações, serviços de consultoria, auxílio-alimentação, obrigações tributárias e contributivas, despesas de exercícios anteriores, sentenças judiciais, indenizações e restituições. Todas estas devem ser deduzidas, como já dissemos, por não terem seus valores correlacionados à variação do horário de trabalho dos servidores, sempre ponderando o custo-benefício disso e analisando algum eventual caso especial.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4º Passo: deflação das despesas para fins de comparação.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como vamos realizar a comparação de despesas entre períodos distintos, é necessário que se reduzam os valores a uma base única, na qual eu sugiro que seja a do primeiro ano de comparação. No meu caso, deflacionei pelo IPCA cada período desde a data de fim do período até 1º/11/2010, que é a data inicial do primeiro período de comparação. Assim, os períodos da deflação forma os seguintes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2010 a Fevereiro de 2011: de 28/02/2011 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2011 a Fevereiro de 2012: de 29/02/2012 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2012 a Fevereiro de 2013: de 28/02/2013 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2013 a Fevereiro de 2014: de 28/02/2014 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2014 a Fevereiro de 2015: de 28/02/2015 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2015 a Fevereiro de 2016: de 29/02/2016 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Assim, a base de comparação foi monetariamente ajustada para 1º/11/2010, o que também solucionou um problema: a eventual influência de reajuste de preços, principalmente contratos de serviço que não forma deduzidos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5º Passo: comparação dos períodos através da média aritmética.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O último passo é comparar a média aritmética da despesa ajustada dos períodos sem turno-único com a média aritmética dos períodos de turno único. Essa comparação mostrará qual foi a economia média, se houver, do turno-único.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante observarmos que algumas condições devem ocorrer para que esta metodologia possa ser utilizada, quais sejam:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pré-existência de períodos de turno-único;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Períodos de início e fim do turno-único constantes durante os anos; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A liquidação da despesa deve ocorrer nas devidas competências mensais, pelo menos como regra.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Como exemplo, deixo a planilha eletrônica com o cálculo que realizei em meu município.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/economia-turno-unico.ods"&gt;Versão LibreOffice/BrOffice/OpenOffice&lt;/a&gt;;
&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/economia-turno-unico.xls"&gt;Versão Microsoft Excel 97-2003&lt;/a&gt;;
&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/economia-turno-unico.xlsx"&gt;Versão Microsoft Excel 2007-2013&lt;/a&gt;;&lt;/p&gt;</content><category term="turno-único"></category></entry><entry><title>Indicador de Comprometimento dos Recursos</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/indicador-de-comprometimento-dos-recursos.html" rel="alternate"></link><published>2016-09-08T21:18:00-03:00</published><updated>2016-09-08T21:18:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-09-08:/contabilidadepublica/indicador-de-comprometimento-dos-recursos.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;No Setor público existem diversos índices e indicadores estabelecidos em leis cujo cumprimento é obrigatório, mas que para fins gerenciais não são muito significativos.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;No Setor público existem diversos índices e indicadores estabelecidos em leis cujo cumprimento é obrigatório, mas que para fins gerenciais não são muito significativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Despesa Total com Pessoal, Receita Corrente Líquida, Aplicação de Recursos de Impostos e Transferências em MDE e ASPS, não são bons indicadores gerenciais, embora devam ser acompanhados constantemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente eu utilizo alguns índices e coeficientes para analisar as finanças do Município onde trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um desses índices é o de comprometimento dos recursos, que busca demonstrar quanto dos recursos disponíveis já estão comprometidos com algum tipo de despesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O princípio básico desse indicador, como se pode ver na fórmula a seguir, é o de correlacionar as despesas já realizadas e a realizar com os recursos disponíveis, dentro de um determinado exercício financeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Fórmula do Índice de Comprometimento de Recursos" src="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/images/icr-latex.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira constatação na fórmula acima está no fato de que ela engloba sempre um exercício financeiro inteiro. Por isso é que se usa o Empenhado Total, que representa o montante de recursos já comprometidos por empenho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como podemos ver, primeiramente devemos apurar o total que será gasto no ano, com razoável segurança, somando ao valor total empenhado, o valor previsto a empenhar relativamente a folha de pagamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também somamos os valores de precatórios previstos para pagamento no ano, porém ainda não empenhados, já que o § 5º do art. 100 da Constituição da República obriga a inclusão e pagamento desse tipo de despesa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;§ 5º É obrigatória a inclusão, no orçamento das entidades de direito público, de verba necessária ao pagamento de seus débitos, oriundos de sentenças transitadas em julgado, constantes de precatórios judiciários apresentados até 1º de julho, fazendo-se o pagamento até o final do exercício seguinte, quando terão seus valores atualizados monetariamente. (Redação dada pela Emenda Constitucional nº 62, de 2009).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Também devemos considerar as dívidas ainda não empenhadas, mas que representarão provável saída de recursos durante o ano, como por exemplo, parcelamentos previdenciários, de PASEP ou outros tributos, se ainda não empenhados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante também considerar outras despesas que são "obrigatórias" durante o ano, tais como água, luz telefone, entre outras, que se ainda não empenhadas, devem ser acrescentadas (por estimativa) juntamente com a Dívida a Empenhar. Isto porque, por incrível que pareça, tem gente que só empenha a conta de luz, por exemplo, quando recebe a fatura, a cada mês.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já na parte inferior da equação temos os recursos disponíveis, estes representados pela Dotação Inicial, no montante originalmente fixado na Lei Orçamentária, o Superávit Financeiro inicial do exercício (ou final do exercício anterior) e o Excesso de Arrecadação observado até a data-base. Quanto a estes itens, cabem algumas considerações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira delas se faz quanto ao uso da Dotação Inicial, já que você pode se perguntar o motivo de não se utilizar a receita inicialmente prevista na Lei Orçamentária.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginemos que estamos apurando esse índice tendo em conta somente o Poder Executivo, já que a gestão de recursos da Câmara cabe ao Legislativo. Neste caso, se usasse a receita inicialmente prevista, teríamos que obrigatoriamente incluir na primeira parte da equação, nas obrigações, o valor a repassar para o Legislativo, já que parte da receita é destinada aquele Poder. Este mesmo raciocínio vale para qualquer outro tipo de transferência financeira que uma entidade deva fazer a outra, como por exemplo, a Prefeitura para o RPPS para a cobertura de despesas deste (caso se apure o índice de comprometimento dos recursos apenas da Prefeitura).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao usar a dotação inicialmente prevista na LOA, estamos eliminando a necessidade da inclusão de transferências financeiras entre entidades, mas é claro que ao apurar esse índice, se faz necessária uma análise da situação fática para saber o que deve constar efetivamente na fórmula ou não, adequando-a à realidade do utilizador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A segunda observação que faço é a de que a inclusão do Superávit Financeiro do ano anterior é uma inclusão óbvia, já que se trata de recurso efetivamente disponível para utilização. Apenas um cuidado: deve-se reduzir do superávit inicial o valor dos créditos reabertos. Os motivos disto podem ser conferidos neste outro texto, intitulado &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.html"&gt;Reabertura de Créditos Especiais e o seu Reflexo no Superávit Financeiro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, temos o excesso de arrecadação, o qual, originalmente se inclui apenas os valores utilizados como fonte de créditos adicionais, contudo, também é possível utilizar o valor apurado de excesso de arrecadação, independente de ter sido utilizado como fonte de créditos adicionais ou não.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No caso do excesso de arrecadação, inclui-se auxílios e convênios, receitas arrecadadas a maior que o previsto e receitas arrecadadas, porém não previstas no orçamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma última pergunta ainda pode ser feita: e as movimentações extra-orçamentárias? Onde elas aparecem?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se considerarmos que a movimentação extra-orçamentária, como as retenções previdenciárias, por exemplo, se constituem de entradas e saídas compensatórias, não é necessário que sejam incluídas no cálculo, já que para cada despesa extra-orçamentária, obrigatoriamente houve ou haverá uma receita extra-orçamentária de igual valor. É evidente que casos atípicos devem ser analisados e, se for o caso, incluídos, ou como dispêndios ou como ingressos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O resultado da equação proposta pode ser visualizado em percentual, facilitando a compreensão, já que exprime o quanto dos recursos disponíveis já estão comprometidos de alguma forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, um último lembrete: a apuração do índice de comprometimento dos recursos deve observar as peculiaridades da situação concreta no qual se aplica, adaptando-se a fórmula conforme as necessidades e contexto de cada Município.&lt;/p&gt;</content><category term="avaliação"></category></entry><entry><title>Superávit Financeiro, Frustração de Arrecadação e Créditos Adicionais</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/superavit-financeiro-frustracao-de-arrecadacao-e-creditos-adicionais.html" rel="alternate"></link><published>2016-08-17T21:40:00-03:00</published><updated>2016-08-17T21:40:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-08-17:/contabilidadepublica/superavit-financeiro-frustracao-de-arrecadacao-e-creditos-adicionais.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Hoje pela manhã eu e o Secretário da Fazenda estávamos discutindo a possibilidade de utilização do superávit financeiro para a abertura de crédito suplementar em algumas fontes de recursos vinculados para poder "liberar" algum recurso livre, tão escasso nesta época.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Hoje pela manhã eu e o Secretário da Fazenda estávamos discutindo a possibilidade de utilização do superávit financeiro para a abertura de crédito suplementar em algumas fontes de recursos vinculados para poder "liberar" algum recurso livre, tão escasso nesta época.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesta época de crise e incerteza, disse eu, além de ser uma fonte de recursos para abertura de créditos adicionais, o superávit financeiro é, também uma salvaguarda para compensar frustrações de arrecadação. Diria até, que esta é a sua principal função nos dias atuais, já que o orçamento é elaborado com equilíbrio entre receitas e despesas, porém, quando as receitas não se realizam nos montantes previstos, é o superávit financeiro se torna relevante para a cobertura de despesas, que nem sempre é possível limitar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adicionalmente, ele também tem uma importância fundamental por poder ser utilizado como capital de giro, equacionando eventuais descompassos entre a execução da despesa, e o necessário pagamento, e a arrecadação, que por vezes, é posterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considerando isso, com base na conversa que tivemos, desenvolvi uma equação para identificar o montante do superávit financeiro que pode ser utilizado como fonte de recursos para abertura (ou reabertura) de crédito adicional, dentro dos limites da prudência e responsabilidade fiscal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Superávit inicial (em 1º de janeiro)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(-) Superávit já utilizado para abertura ou reabertura de crédito adicional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(-) Frustração de arrecadação verificada&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(=) Superávit disponível para abertura/reabertura de novo crédito adicional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante observar que a dotação atualizada deve ser igual à previsão atualizada da receita, já que um descompasso entre a receita prevista e a despesa autorizada ocasiona também um descompasso na capacidade de abertura de crédito adicional com base no superávit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso haja diferença entre a receita prevista e a despesa autorizada, deve-se descontar também o valor a maior que a dotação atualizada apresenta em relação à receita prevista atualizada, resultando nessa adaptação da fórmula:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Superávit inicial (em 1º de janeiro)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(-) Superávit já utilizado para abertura ou reabertura de crédito adicional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(-) Frustração de arrecadação verificada&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(-) [(Dotação atualizada - Previsão Atualizada da Receita), se &amp;gt; 0]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(=) Superávit disponível para abertura/reabertura de novo crédito adicional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o resultado da equação for positivo, o valor resultante pode ser utilizado para abertura/reabertura de crédito adicional. Se for negativo, não, pois significa que a dotação disponível não tem (ou terá) suporte financeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta é uma análise matemática simples, porém não deve ser tomada como absoluta, pois dois pontos ainda devem ser considerados antes de se tomar a decisão de utilizar o superávit para abertura de crédito adicional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira análise se dá quanto a probabilidade de agravamento da frustração da arrecadação considerada. Caso a frustração se agrave, mais superávit será necessário para sua compensação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também deve-se considerar a utilização da reserva de contingência para a cobertura de frustração de arrecadação, já que ela representa uma economia "virtual" que pode, também servir como contrapeso à frustração de arrecadação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não podemos esquecer de que esse cálculo deve ser feito considerando cada fonte de recurso vinculado, já que não se pode utilizar recurso financeiro de uma fonte em despesa de outra fonte, exceção a isso, se faz somente quanto aos recursos próprios (fontes 0001 Livre, 0020 MDE e 0040 ASPS, no Rio Grande do Sul), os quais podem ser analisados em conjunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre os efeitos da reabertura de créditos adicionais sobre o superávit financeiro, recomendo ler o texto &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.html"&gt;Reabertura de Créditos Especiais e o seu reflexo no Superávit Financeiro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="superavit financeiro"></category><category term="crédito adicional"></category><category term="frustração de arrecadação"></category></entry><entry><title>Reabertura de Créditos Especiais e o seu reflexo no Superávit Financeiro</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.html" rel="alternate"></link><published>2016-08-13T14:59:00-03:00</published><updated>2016-08-13T14:59:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-08-13:/contabilidadepublica/reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Estava um dia desses me perguntando sobre qual a fonte de recursos a ser utilizada quando reabro um crédito especial com base no § 2º do art. 167 da Constituição da República:&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Estava um dia desses me perguntando sobre qual a fonte de recursos a ser utilizada quando reabro um crédito especial com base no § 2º do art. 167 da Constituição da República:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;§ 2º Os créditos especiais e extraordinários terão vigência no exercício financeiro em que forem autorizados, salvo se o ato de autorização for promulgado nos últimos quatro meses daquele exercício, caso em que, reabertos nos limites de seus saldos, serão incorporados ao orçamento do exercício financeiro subseqüente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Segundo o TCE/RS, o registro deve considerar a mesma fonte de recursos utilizada para a abertura do crédito original, lá no orçamento do ano anterior (alguém me disse isso, mas não confirmei em nenhum documento do TCE/RS, por enquanto).
De qualquer forma, sempre tive a sensação de que era o superávit financeiro do exercício anterior quem deveria pagar essa conta, ainda mais depois de ler o que diz o § 2º do art. 32 do Projeto de Lei nº 229/2009, que visa substituir a Lei nº 4.320/1964:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 32. Os projetos de lei relativos à abertura de crédito suplementar ou especial dependerão da existência de recursos disponíveis para atender às despesas neles previstas e serão acompanhados de exposição de motivos circunstanciada que os justifique e que indique as consequências de cancelamento de dotação eventualmente proposto sobre a execução da ação orçamentária.
§ 1º Para os fins deste artigo, consideram-se recursos, desde que não comprometidos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I – o saldo positivo dos recursos apurado por vinculação e, quando possível, por unidade orçamentária, no exercício anterior;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;II – o proveniente de excesso de arrecadação por vinculação dos recursos;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;III – o resultante de anulação parcial ou total de dotações orçamentárias, inclusive da Reserva de Contingência;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IV – o produto de operação de crédito autorizada até o montante que seja possível realizar no exercício;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V – o cancelamento de restos a pagar, desde que verificada a disponibilidade financeira; e&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VI – aqueles referidos no art. 166, § 8º, da Constituição Federal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 2º Os recursos de que trata o § 1º, incisos I, II, III, V e VI, somente poderão ser utilizados depois de deduzidos os saldos dos seguintes créditos abertos ou reabertos no exercício ou que estejam em trâmite no legislativo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I – créditos adicionais reabertos;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;II – créditos adicionais abertos com saldo de dotações de projetos de investimentos plurianuais do exercício anterior; e&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;III – créditos extraordinários&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas como esse projeto de lei ainda não se converteu em lei, e a Lei nº 4.320/64 ainda vigora, tive que desenvolver uma tese para justificar essa minha impressão.
Vamos tomar por base o orçamento de 2016. Suponhamos que em dezembro abrimos um crédito especial que não foi executado integralmente naquele ano e foi, então, reaberto em 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lá em 2016, na abertura do crédito, foi indicada uma fonte de recursos (vou usar uma só para efeitos didáticos). Essa fonte pode ser o superávit financeiro, o excesso de arrecadação ou a redução de dotações orçamentárias (também vou desconsiderar o cancelamento de restos a pagar, até porque o seu efeito é o de aumentar o superávit financeiro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso o superávit financeiro tivesse sido a fonte de recursos do crédito aberto em 2016, a execução total desse crédito teria como consequência um superávit financeiro para 2017 menor. Como o crédito não foi integralmente executado em 2016, no exemplo, os recursos que o suportariam acabaram migrando para o superávit em 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, de outro forma, em 2016 a fonte de recursos tivesse sido o excesso de arrecadação (efetivo), a não execução total do crédito aberto teria, também como consequência, um superávit maior para 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas e se a fonte de recursos tivesse sido a redução (ou anulação) de dotações em 2016? Neste caso, o mesmo efeito no superávit seria observado, porque uma dotação quando originalmente prevista na LOA tem como fonte de recurso uma receita orçamentária. Quando eu arrecado mas não gasto, independente se é na dotação original ou numa que a sucede através de redução, o efeito também é de um superávit maior para o exercício seguinte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ou seja, os recursos que irão suportar o crédito reaberto estão "dentro" do superávit financeiro, independentemente da fonte de recursos indicada na abertura do crédito no exercício anterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma outra forma de se entender isso é considerar que a dotação reaberta em 2017 não se encerrou em 2016, mas sim, continua em execução no ano seguinte, ou seja, o orçamento de 2016 continuaria em execução durante 2017 no que se refere às dotações reabertas. Assim, é como se os recursos se mantivessem vinculados a 2016 em vez de vincularem-se ao orçamento de 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra forma de demonstrar que necessariamente temos que onerar o superávit financeiro com a reabertura de créditos é analisando o efeito da reabertura no orçamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos supor que no ano da reabertura tivemos os seguintes fatos orçamentários:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Receita prevista na LOA: R$ 10.000.000,00;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Despesa Prevista na LOA: R$ 10.000.000,00;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Créditos reabertos: R$ 500.000,00;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Receita arrecadada: R$ 10.000.000,00;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Despesa executada (originalmente prevista na LOA): R$ 10.000.000,00; e&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Créditos reabertos executados: R$ 500.000,00.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De pronto observamos que houve um déficit orçamentário de R$ 500.000,00, já que o que se previu na LOA foi arrecadado e executado (é um exemplo didático, não vamos complicar com alterações orçamentárias). Então, de onde vieram os recursos para a execução dos créditos reabertos? Não há outra fonte que não seja o superávit financeiro do exercício anterior, porque se não fosse isso, ou a despesa não seria executada, ou o ordenador de despesas estaria em maus lençóis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso tudo leva a uma conclusão óbvia: somente podemos reabrir créditos até o montante disponível de superávit financeiro na data da reabertura e no código de recurso vinculado da dotação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto a primeira parte da conclusão, sim: além do limitador do saldo da dotação, também há o limitador do superávit disponível na data da reabertura (posso ter utilizado parte do superávit para abertura de outros créditos antes da reabertura).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contudo, afirmar que só posso reabrir até o limite de superávit do código de recurso vinculado da dotação, não é bem assim, e digo o porquê.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O controle por código de vinculação de recursos, que alguns chamam de fonte de recurso (que não utilizo aqui para não causar confusão), é o mecanismo operacional que implementa o parágrafo único do art. 8º da Lei Complementar nº 101/2000, a LRF:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parágrafo único. Os recursos legalmente vinculados a finalidade específica serão utilizados exclusivamente para atender ao objeto de sua vinculação, ainda que em exercício diverso daquele em que ocorrer o ingresso.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Entretanto, ele não compõe a classificação orçamentária para fins de LOA. Isso quer dizer que o código de recurso vinculado não faz parte da dotação (ou rubrica) orçamentária. Até porque, ele tem natureza de informação muito mais financeira do que orçamentária (no Rio Grande do Sul, temos códigos de recurso vinculado até para recursos extra-orçamentários).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isto quer dizer que, se na reabertura de determinado crédito especial não existir saldo suficiente no superávit financeiro do código de recurso vinculado original, é possível a reabertura com outro código de recurso vinculado, desde que este novo código seja aplicável à despesa que será realizada através do crédito reaberto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo, se o crédito original e que será reaberto era vinculado ao código da fonte de recursos do FUNDEB, porém não há superávit suficiente naquele recurso vinculado, é possível, em tese, reabrir o crédito com o recurso vinculado MDE, ou até com recurso vinculado LIVRE (recursos vinculados utilizados no Rio Grande do Sul).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, embora a Constituição da República não fale que a reabertura necessite de recurso disponível, algo contemplado no PL nº 229/2009, não é lógico nem prudente que se reabra créditos sem suporte financeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tudo bem que o inciso V do art. 167 da CR possa ser invocado como vedação à reabertura de créditos sem recursos correspondentes, mas vejamos que aquele inciso veda a "abertura" e não a "reabertura":&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;V - a abertura de crédito suplementar ou especial sem prévia autorização legislativa e sem indicação dos recursos correspondentes;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se existisse na CR alguma vedação explícita, esta ocorreria, ou no § 2º do art. 167, ou no inciso V do mesmo artigo mediante a inclusão do termo "reabertura".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo não existindo vedação formal, o que impera é a prática, porque de nada adianta formalmente existir uma dotação, mas que não pode ser executada por falta de recursos, até porque, isso contraria um dos pressupostos básicos da LRF, que é a responsabilidade na gestão fiscal e o equilíbrio das finanças públicas.&lt;/p&gt;</content><category term="superavit financeiro"></category><category term="crédito adicional"></category><category term="reabertura"></category></entry><entry><title>Como gerencio meu fluxo de trabalho</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/como-gerencio-meu-fluxo-de-trabalho.html" rel="alternate"></link><published>2016-08-04T11:37:00-03:00</published><updated>2016-08-04T11:37:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-08-04:/contabilidadepublica/como-gerencio-meu-fluxo-de-trabalho.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nós, contadores somos seres naturalmente atarefados. São tantas obrigações que temos que cumprir, relatórios para preencher, ofícios e e-mails para responder. Por isso não é incomum desejar que o dia tenha mais que vinte e quatro horas e o mês mais que trinta (ou trinta e um) dias.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nós, contadores somos seres naturalmente atarefados. São tantas obrigações que temos que cumprir, relatórios para preencher, ofícios e e-mails para responder. Por isso não é incomum desejar que o dia tenha mais que vinte e quatro horas e o mês mais que trinta (ou trinta e um) dias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se for contador público então, nem se fala: é SIOPS, PAD, fechamento do mês, conferência do patrimônio e da dívida ativa, SICONFI, MGS, DCTF, e uma outra infinidade de siglas que tem um único significado: horas e horas de trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meses como janeiro, e julho, então, nem se fala! São os mais curtos do ano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então como dar conta de tudo dentro das oito horas que temos de trabalho no dia, sem ter que sacrificar as outras oito horas de descanso/família ou as oito hora de sono diárias? Eu consegui isso e quero compartilhar com você, leitor, como fiz isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A alguns anos comecei a ler sobre metodologias de produtividade pessoal e a aplicar o que aprendi no dia-a-dia e isso tem me trazido efeitos muito positivos, pois consigo atender toda a demanda do meu trabalho sem a necessidade de hora-extra, inclusive com certa "folga" ao final do mês. O emprego das técnicas que tenho aprendido tem possibilitado dedicar tempo para outras atividades que normalmente não teríamos, tal como estudar ou realizar projetos além das obrigações do cargo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem diversas metodologias de produtividade pessoal, mas neste texto vou descrever quais eu uso e como as adaptei para a minha realidade. Se você quiser ler mais sobre as metodologias eu uso, basta acessar os links que eu disponibilizei no decorrer do texto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente, divido as metodologias de produtividade em três tipos de técnicas: de priorização, técnicas de fluxo de trabalho e técnicas de execução.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As técnicas de priorização ajudam a priorizar as tarefas e ordená-las antes da execução. Eu utilizo a &lt;a href="http://lpprodutividade.com.br/blog/triade-do-tempo/"&gt;Tríade do Tempo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ela é uma simplificação da &lt;a href="http://lpprodutividade.com.br/blog/como-priorizar/"&gt;Matriz de Eisenhower&lt;/a&gt;, que por si só já é uma técnica de priorização fantástica, seja pela simplicidade, seja pelos resultados que dá. No início era essa técnica que eu utilizava.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Tríade do Tempo (TT) se baseia na classificação das tarefas em Importante, Urgente e Circunstancial. Sobre ela, resumidamente, permito-me reproduzir parte do texto &lt;a href="http://lpprodutividade.com.br/blog/triade-do-tempo/"&gt;A TRÍADE DO TEMPO: RASTREANDO SUA PRODUTIVIDADE E OTIMIZANDO SEUS RESULTADOS&lt;/a&gt; publicado no &lt;a href="http://lpprodutividade.com.br/blog/triade-do-tempo/"&gt;LP Produtividade&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diferentemente da Matriz de Einsehower, onde uma tarefa pode ser considera urgente e importante ao mesmo tempo, na Tríade do Tempo essa união não acontece. Aqui, uma tarefa nunca pode ser urgente e importante ao mesmo tempo. Se uma tarefa é importante, mas chegou ao ponto de ser urgente hoje, então ela não é assim tão importante.
Dessa forma, o Christian Barbosa propõe alguns critérios para saber o que exatamente é importante, urgente ou circunstancial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basicamente, são importantes todas aquelas tarefas que lhe trazem resultados a curto, médio ou longo prazo. São as tarefas significativas na sua vida. Além disso, são consideradas urgentes as tarefas que surgem em cima da hora, que poderiam ser previstas, e que geralmente causam estresse. Por último, são consideradas circunstanciais as tarefas que são desnecessárias, que podem ser importantes para outras pessoas, mas não para você.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dos principais intuitos dessa divisão é fornecer a você uma forma de visualizar como está utilizando seu tempo hoje. Por exemplo, você pode estar utilizando 50% do seu tempo em tarefas circunstanciais, 30% em tarefas urgentes e apenas 20% em tarefas importantes. Essa constatação lhe trará consciência sobre como está sua produtividade hoje, e é realmente importante para que você entenda qual rumo deve tomar para se tornar uma pessoa mais produtiva.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eu adaptei o conceito de Importante, Urgente e Circunstancial da seguinte forma:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Importante é a tarefa que é atribuição do meu cargo (Contador);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Urgente são as tarefas que:
..- São importantes com prazo de vencimento próximo do final; ou
..- Não são importantes, mas cujas consequências se agravam conforme passa o tempo sem que a tarefa seja concluída.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Circunstancial é a tarefa que não é da atribuição do meu cargo e que não traz resultado direto para minhas atribuições ou para o Setor/Secretaria no qual estou lotado, mesmo que tais tarefas sejam urgentes ou importantes para outras pessoas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No dia-a-dia, procuro distribuir meu tempo em 50% para tarefas importantes, 35% para tarefas urgentes e o restante (15%) para tarefas circunstanciais.
É claro que não fico cronometrando o tempo gasto com cada uma. Para essa separação, eu uso a seguinte proporção na minha fila de tarefas: 3/2/1, ou seja, se me planejo para realizar seis tarefas durante o dia, três delas são importantes, duas, urgentes e uma circunstancial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adicionalmente, para escolher as tarefas que eu vou fazer no dia, eu utilizo a &lt;a href="http://lpprodutividade.com.br/blog/ivy-lee/"&gt;Método Ivy Lee&lt;/a&gt;, que se resume em cinco passos conforme descrito no &lt;a href="http://lpprodutividade.com.br/blog/ivy-lee/"&gt;LP Produtividade&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A metodologia aplicada por Ivy Lee em apenas 15 minutos é extremamente simples, e pode ser utilizada por você, com toda certeza, a partir de hoje. Logo abaixo há o exemplo do que foi seguido por Lee:
1. Ao final do seu expediente, escreva as seis tarefas mais importantes que você quer ou precisa realizar amanhã. OBS: não escreva mais do que seis tarefas;
2. Priorize essas seis tarefas de acordo com a sua importância real;
3. Quando chegar amanhã no seu trabalho, concentre-se apenas na primeira tarefa. Trabalhe até que a primeira tarefa seja finalizada, e só então passe para a segunda.
4. Prossiga seu dia até chegar ao final da sua lista. Ao final do dia, passe qualquer item que não tenha sido feito para a lista de seis itens do dia seguinte.
5. Repita o processo durante todos os dias de trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No caso, os passos 3 e 4 eu não considero como parte da técnica de priorização e sim como parte da técnica de execução, que veremos ainda neste texto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E como ficam os incêndios que surgem no decorrer do dia? Bom, para isso, temos o segundo grupo de metodologias de produtividade, que implementam as técnicas de fluxo de trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente eu utilizo uma mescla da técnica de passos do &lt;a href="http://www.wiseaction.pt/recursos/recursos-gtd%C2%AE/gtd-em-20-minutos/"&gt;GTD&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://efetividade.net/2011/11/ztd-um-jeito-zen-e-minimalista-de-buscar-a-produtividade-pessoal.html"&gt;ZTD&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://lpprodutividade.com.br/blog/agile-results/"&gt;Agile Result&lt;/a&gt; e &lt;a href="http://lpprodutividade.com.br/blog/kanbam-pessoal/"&gt;Kanbam Pessoal&lt;/a&gt;, que também veremos à seguir, quando tratarmos das técnicas de fluxo de trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As técnicas de fluxo de trabalho orientam, como o próprio nome diz, o flux das tarefas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como disse antes, eu utilizo uma mescla de várias metodologias, tirando delas o que melhor se adapta ao meu dia-a-dia e à minha forma de trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resumidamente, eu adoto uma sequência de etapas para as tarefas cotidianas, que descrevo à seguir. a metodologia entre parênteses indica de qual metodologia adaptei cada etapa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu possuo seis &lt;a href="http://www.acrimet.com.br/site/pt/produto/14/Caixa-para-Correspondencia-Modular"&gt;caixas para correspondências&lt;/a&gt; que utilizo para separar cada etapa do fluxo de trabalho (Kanbam Pessoal):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma caixa de entrada, onde eu coloco todas as tarefas que eu "capto" no decorrer do dia. Essa captação nada mais é do que escrever num bilhete ou folha cada tarefa, assim que identifico a necessidade dela e colocar na caixa de entrada. Documentos que recebo, protocolos e tudo o mais que chega para mim e que terei que "ver o que fazer com aquilo", vai para a caixa de entrada. Mesmo documentos que chegam para assinar, vão para a caixa de entrada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As segunda, terceira e quarta caixa são rotuladas com "Fazer algum dia", "Fazer este mês" e "Fazer esta semana". O próprio nome das caixas dizem para que elas servem, não é!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A quinta caixa eu chamo de "Aguardando". Nela coloco tudo o que está aguardando alguma coisa: um despacho do Prefeito, uma resposta de alguma Secretaria, um sistema ser disponibilizado, só para citar alguns exemplos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, a sexta e última caixa, é a de tarefas concluídas e que serão arquivadas. Ela não é necessária, mas é bom para termos uma ideia de quanto trabalhamos ao final do dia, da semana ou do mês (ou até que você resolva arquivar o que está ali). é óbvio que eu só coloco nessa caixa o que vai para arquivo. Aquilo que sobra de cada tarefa concluída e não vai ser arquivado vai para o lixo ou reciclagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basicamente as tarefas todas passam por essas caixas na seguinte sequência:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ao identificar uma tarefa, ela vai para a entrada, ou seja, eu simplesmente pego a anotação da tarefa, o documento recebido, o protocolo, etc, e coloco na caixa de entrada (que fica em cima de minha mesa);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Varias vezes no dia, eu pego o que está na caixa de entrada e classifico de acordo com a Tríade do Tempo e coloco as tarefas em uma das caixas "Fazer algum dia", Fazer este mês" ou "Fazer esta semana". Eventualmente eu coloco na fila de coisas para fazer no dia (em cima de minha mesa). Também pode ocorrer de que uma determinada tarefa vá, já nesta faze, para a caixa de "Aguardando";&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durante a execução de cada tarefa, ela pode ir para a caixa de "Aguardando" quando houver a necessidade de solução de alguma pendência antes de continuar com a tarefa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por fim, quando a tarefa é concluída e se houver algo para arquivar, isso vai para a caixa de "Arquivar".&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;É claro que esse fluxo não é rígido. Às vezes eu posso pegar uma tarefa da caixa de entrada e executar ela diretamente. Faço isso geralmente com tarefas de curta duração, que podem ser concluídas em até cinco minutos. Também pode ocorrer de chegar alguma tarefa e eu imediatamente realizá-la, como assinar um documento, por exemplo. Mas esse tipo de situação deve ser exceção e se restringir a casos muito específicos, caso contrário a sua organização vai por água abaixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Falta ainda explicar a segunda parte do fluxo de trabalho que ocorre entre as caixas "Fazer algum dia", Fazer este mês" ou "Fazer esta semana" e as tarefas que executo no dia. Ele funciona assim(Ivy Lee, Kanbam e Agile Result):&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ao final de cada dia eu escolho as tarefas que vou fazer no dia seguinte, sempre tentando seguir a proporção de 3/2/1 entre importantes, urgentes e circunstanciais. A escolha é feita sobre as tarefas que estão na caixa da semana. Uma vez escolhidas as tarefas, elas vão para cima de minha mesa, formando uma pilha na ordem que espero realizar no dia seguinte;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Toda vez que a caixa da semana fica vazia, eu retiro tarefas da caixa do mês e coloco na caixa da semana. Eu me baseio na quantidade de tarefas tendo por base os prazos que findam na semana e na quantidade de tarefas que eu consigo realizar por semana, também considerando cada tarefa em particular, pois existem tarefas que são feitas em uma hora e tarefas que levam a semana inteira ou mais para serem concluídas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Da mesma forma, toda vez que a caixa do mês se esvazia, eu pego tarefas da caixa "Fazer algum dia" e coloco na caixa do mês, seguindo os mesmos princípios de vencimento, quantidade e complexidade das tarefas que descrevi no item anterior;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durante o dia, eu vou retirando as tarefas da pilha a fazer no dia (em cima da mesa) e vou realizando-as.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se ocorrer de terminar todas as tarefas programadas para o dia, eu volto para a caixa da semana (se julgar que dá tempo (ou vontade) de fazer mais alguma coisa;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ao final do dia, caso ainda restem tarefas programadas para o dia e que eu não tenha conseguida fazer, estas serão as primeiras para o dia seguinte, e completo a lista com as tarefas da caixa da semana.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;A quantidade de tarefas que você vai separar para cada dia, semana ou mês vai depender do teu ritmo de trabalho, complexidade da tarefa, prazos de conclusão. O método Ivy Lee recomenda a quantidade diária de seis tarefas enquanto o Agile Results recomenda três como número base, mas o mais importante não é a quantidade mas sim esta quantidade estar adequada à sua realidade. Não adianta ter por base seis tarefas mas conseguir sempre fazer apenas quatro ou cinco. Também não adianta usar três tarefas se você acaba ficando com muito tempo livre e procrastinando. A minha experiência é a de que o número de tarefas varia de uma a dez, dependendo da época do ano e da época do mês. Meses com mais obrigações, como janeiro e julho, certamente exigirão um maior número de tarefas diárias, enquanto meses como fevereiro acabam sendo mais tranquilos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, o último conjunto de técnicas que uso são as relativas à execução das tarefas propriamente ditas. As técnicas que utilizo foram adaptadas do &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/T%C3%A9cnica_pomodoro"&gt;Método Pomodoro&lt;/a&gt; e do &lt;a href="http://lpprodutividade.com.br/blog/ivy-lee/"&gt;Ivy Lee&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A técnica do Pomodoro consiste em dividir o tempo em períodos de trabalho, chamados Pomodoro, intercalados com intervalos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo essa metodologia, cada pomodoro e cada intervalo tem uma duração padrão. eu utilizo 50 minutos para o pomodoro e 10 minutos para o intervalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante cada pomodoro, deve-se executar apenas uma tarefa, sem interrupção. Caso alguém queira interromper-me (pessoalmente ou por telefone), eu me restrinjo a apenas anotar o que a pessoa quer e lhe digo que assim que possível retornarei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando termina o tempo do pomodoro, a execução da tarefa é interrompida e retomada no próximo pomodoro, após o intervalo. E assim, segue-se até que a tarefa seja concluída.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso se conclua uma tarefa e ainda reste tempo no pomodoro, inicia-se nova tarefa até o fim do pomodoro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma recomendação é de que se alterne entre tarefas entre um pomodoro e outro, evitando continuar uma mesma tarefa por pomodoros consecutivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos intervalos, é permitido fazer qualquer coisa, desde que não seja relacionado à tarefa que estava sendo executada no pomodoro anterior ou que será executada no pomodoro posterior. Vale ir tomar um café, ir ao banheiro, checar e-mails, ou até realizar tarefas curtas, que possam ser iniciadas e concluídas no período de intervalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O intervalo é uma boa hora para processar a caixa de entrada ou dar uma resposta para alguém que te interrompeu durante algum dos pomodoros anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta técnica, de pomodoros, eu costumo utilizar quando preciso realizar grande número de tarefas e quando estas tarefas possam ser concluídas, cada uma delas, dentro do período de um pomodoro. Além disso, geralmente são tarefas que não exigem altos níveis de concentração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, quando tenho tarefas mais complexas e que exigem maior concentração, eu utilizo a técnica do Método Ivy Lee, que orienta a realização de uma única tarefa por vez, iniciando-a e concluindo-a, sem alternância entre tarefas. Isso possibilita que eu atinja um maior grau de concentração, coisa que acabo não conseguindo com o pomodoro, porque a cada intervalo, ocorre uma "quebra" na concentração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na prática, eu acabo usando uma mescla dos dois quando se trata de tarefas complexas. Inicio uma tarefa e quando sinto que a minha concentração começa a decair (o que acaba por acontecer entre 45 e 60 minutos), faço uma pausa. Depois retorno à tarefa por mais um período de trabalho, até concluir a tarefa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outras coisas que uso e que gostaria de compartilhar se refere ao controle de prazos. Particularmente nunca consegui usar agenda, em papel ou digital, então os prazos eu controlo via lembretes do &lt;a href="https://inbox.google.com/"&gt;Inbox do Google&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para quem utiliza o Inbox do Google, ele tem uma funcionalidade (que também é integrada ao &lt;a href="https://keep.google.com/"&gt;Google Keep&lt;/a&gt;) que é a de cadastrar lembretes. Você cadastra o lembrete para uma data/horário específico e ele aparecerá na caixa de entrada do Inbox no momento agendado. Além disso, os lembretes podem ser adiados sempre que necessário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você não usa o Inbox (ou o Keep), existem diversas ferramentas similares. Mas você também pode usar o método que achar melhor pra você, mesmo que seja uma agenda em papel. O importante é que funcione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora o discurso seja bonito, é claro que nem tudo são flores: interrupções são frequentes e a gente acaba enxertando tarefas de última hora ao tempo todo, mas de modo geral, isso tem funcionado muito bem para mim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não espere aplicar no seu dia-a-dia exatamente como eu faço porque provavelmente não vai dar certo, assim como não vai dar certo (eu acho) você tentar utilizar qualquer uma das metodologias que citei, simplesmente porque as metodologias e técnicas são elaboradas para casos gerais, mas cada um de nós tem peculiaridades na rotina diária que demandam adaptações nas metodologias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O segredo é estudar as metodologias que você mais se identificar, captar os seus princípios e encontrar a melhor forma de aplicá-los do seu dia-a-dia.&lt;/p&gt;</content><category term="produtividade"></category></entry><entry><title>Despesa Total com Pessoal e a Confusão de Metodologias</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/despesa-total-com-pessoal-e-a-confusao-de-metodologias.html" rel="alternate"></link><published>2016-07-24T21:17:00-03:00</published><updated>2016-07-24T21:17:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-07-24:/contabilidadepublica/despesa-total-com-pessoal-e-a-confusao-de-metodologias.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Em 2015, o município do qual sou contador apresentou uma situação um tanto quanto esdrúxula: o índice de Despesa Total com Pessoal publicado no RGF ultrapassou o limite de 54%, porém o limite apurado no PAD ficou abaixo desse limite. Mas pode isso Arnaldo?&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Em 2015, o município do qual sou contador apresentou uma situação um tanto quanto esdrúxula: o índice de Despesa Total com Pessoal publicado no RGF ultrapassou o limite de 54%, porém o limite apurado no PAD ficou abaixo desse limite. Mas pode isso Arnaldo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pode sim, pois para mim a regra é clara. Explico o porquê.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeiramente, vou resumir o que é o PAD (para quem não é contador público no Rio Grande do Sul).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a href="http://www1.tce.rs.gov.br/portal/page/portal/tcers/jurisdicionados/sistemas_controle_externo/siapc"&gt;PAD&lt;/a&gt; (Programa Autenticador de Dados) é um software integrante do &lt;a href="http://www1.tce.rs.gov.br/portal/page/portal/tcers/jurisdicionados/sistemas_controle_externo/siapc"&gt;SIAPC&lt;/a&gt; (Sistema de Informações para Auditora e Prestação de Contas) do TCE/RS utilizado pelos municípios do RS para o envio bimestral de dados orçamentários, financeiros e contábeis ao TCE com a finalidade de subsidiar a auditoria e avaliação das gestões municipais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além de receber e fazer algumas validações nos dados, o PAD também apura alguns índices, como os das aplicações de recursos de impostos e transferências em Saúde e Educação, e índices da LRF, um deles o de Despesa Total com Pessoal (DTP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acontece que o PAD calcula o DTP de acordo com a metodologia do TCE/RS, que como sabemos, &lt;a href="http://www.selene.blog.br/#!Burlas-no-c%C3%A1lculo-das-despesas-com-pessoal/bxl1w/5728bedd0cf25326f6c4208b"&gt;diverge da metodologia do MDF&lt;/a&gt;, da STN. Além disso o município não tem total controle sobre o índice apurado porque, embora possam ser configuradas contas para serem incluídas ou excluídas do cálculo, e também possam serem manualmente incluídos ou excluídos valores das contas consideradas, estas alterações poderão não ser aceitas pelo Tribunal de Contas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra questão que está fora do controle dos Municípios é o fato de que o próprio Tribunal de Contas podem fazer ajustes nos índices e valores inicialmente apurados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto o valor da Despesa Total com Pessoal apurado pelo PAD não é um cálculo efetuado pelo Município, mas sim pelo Tribunal de Contas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por outro lado, no RGF publicado pelo Município, a responsabilidade pelo cálculo é total de quem publica. Além disso, o RGF publicado pelo Município deve seguir o que estabelece o Manual de Demonstrativos Fiscais, cuja metodologia é diferente daquela praticada pelo Tribunal de Contas como já dissemos. Desta forma, o índice de Despesa Total com Pessoal divulgado no RGF é o único que é calculado efetivamente pelo Município.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem opiniões, em especial de empresas de consultoria, que pregam a necessidade de adequar os valores do RGF aos apurados pelo Tribunal de Contas com a justificativa de que a existência de dois índices distintos, além de eventualmente prejudicar o município, traria confusão ao cidadão que for buscar esta informação. Orientam ainda, que ao harmonizar o RGF de acordo com os valores do PAD, este fato deverá ser incluído em nota explicativa ao demonstrativo fiscal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devo dizer que discordo desta opinião porque, em primeiro lugar, não é o município quem deve assumir para si a responsabilidade de desfazer a confusão criada pelo Tribunal de Contas ao adotar a metodologia divergente daquela estabelecida pela Lei de Responsabilidade Fiscal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em segundo lugar, eu entendo que ao publicar um RGF em desacordo com as orientações do Manual de Demonstrativos Fiscais, o técnico que elabora e o município estão descumprindo normativa superior, já que as disposições do MDF não são facultativas, mas sim. obrigatórias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, se algo deve ser incluído em notas explicativas, a nota deve versar sobra a existência de divergência entre as duas metodologias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns argumentam que o ajuste no RGF pode ser justificado também pelo fato de que, na prática, é o índice do Tribunal de Contas que é o que vale do para fins de atendimento à Lei de Responsabilidade Fiscal. Também entendo que existe uma falha nesse argumento porque o &lt;a href="http://www1.tce.rs.gov.br/portal/page/portal/tcers/institucional/competencia"&gt;Tribunal de Contas não tem atribuição de apurar os índices oficiais&lt;/a&gt; uma vez que a LRF atribui ao ente a elaboração e publicação dos demonstrativos fiscais. A atribuição do Tribunal é de atestar ou não o atendimento à LRF. Se o Tribunal de Contas faz esse ateste com base em índices que ele mesmo calcula ou com base nos índices divulgados pelos jurisdicionados, isto é uma questão interna ao Tribunal de Contas e não desobriga os municípios de cumprirem as determinações contidas no MDF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em síntese não cabe qualquer ajuste no RGF que não seja permitido pelo Manual de Demonstrativos Fiscais. Qualquer divergência entre o índice de Despesa Total com Pessoal apurado conforme metodologia do MDF e o índice eventualmente apurado pelo Tribunal de Contas é de responsabilidade do Tribunal e não do município, muito embora seja este último a prevalecer.&lt;/p&gt;</content><category term="despesa com pessoal"></category><category term="LRF"></category></entry><entry><title>Consórcios públicos: comparativo entre as Portarias STN nº 274/2016 e nº 72/2012</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/consorcios-publicos-comparativo-entre-as-portarias-stn-no-2742016-e-no-722012.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-23T11:37:00-03:00</published><updated>2016-05-23T11:37:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-05-23:/contabilidadepublica/consorcios-publicos-comparativo-entre-as-portarias-stn-no-2742016-e-no-722012.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Esta é uma síntese das alterações ocorridas nas normas gerais de consolidação das contas dos consórcios públicos trazidas pela Portaria STN nº 274/2016.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Esta é uma síntese das alterações ocorridas nas normas gerais de consolidação das contas dos consórcios públicos trazidas pela Portaria STN nº 274/2016.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira diferença encontrada foi no art. 2º, que embora não tenha alterado em nada o texto dos seus incisos, limitou-se a alterar a ordem dos mesmos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No art. 6º, houve ligeira modificação no texto, sem, no que se refere à troca do texto “...classificação funcional...”, por “...classificação por função...”, repetindo-se a troca no § 1º.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também o § 2º do art. 6º foi renumerado para o § 3º para dar lugar ao seguinte texto n § 2º da Portaria STN nº 274/2012:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“§ 2º A discriminação quanto à função de que trata o § 1º deste artigo não abrange a classificação por subfunção.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O § 3º manteve a mesma redação do § 2º.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota-se que essas alterações visam adequar o texto legal à restrição para que os consórcios sigam a mesma classificação dos entes consorciados, exceto quanto à subfunção, já que, nos entes consorciados, pode haver a utilização da subfunção 845 – Transferências, a qual não seria cabível de ser utilizada no âmbito do consórcio público quando da realização das despesas.
Por exemplo, supondo um consórcio dedicado à área da saúde, no orçamento do ente transferidor haveria a dotação referente ao contrato de rateio classificada na função 10 – Saúde, subfunção 845 – Transferências. Já no orçamento do consórcio, a classificação se manteria na função 10 – Saúde, porém com a subfunção 301 – Atenção Básica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso da troca da expressão “classificação funcional”, que alude ao conjunto função-subfunção, pela expressão “classificação por função”, vinculando os orçamentos dos consórcios aos dos entes transferidores apenas quanto á função.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O caput do art. 11 foi alterado no sentido de emanar uma ordem direta para o ente consorciado incluir nos seus demonstrativos fiscais os valores relativos aos consórcios públicos dos quais participe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, naquele artigo as alíneas b) e c) do inciso II foram consolidadas apenas em alínea b), já que a nomenclatura do demonstrativo de receitas e despesas com ASPS é a mesma para todos os entes federados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda no art. 11, o § 1º foi incluído no texto da nova portaria mediante renumeração de §§, a faculdade de os entes federados não incluírem os valores transferidos a título de despesa com pessoal em virtude do contrato de rateio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa inclusão, parece não causar nenhum efeito prático, já que, por força do inciso I do § 2º do art. 12 da portaria, o ente deveria incluir todo o valor transferido para pagamento de pessoal caso não houvesse a informação sobre os valores efetivamente executados pelo consórcio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, qual o objetivo de tal dispositivo? Penso que seja para amparar a não utilização dos valores transferidos quando se dispõe dos valores efetivamente executados conforme art. 12 da portaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, o antigo § 1º, agora renumerado como parágrafo § 2º, ambos do art. 11, já previa a eliminação da duplicidade, não só das despesas com pessoal, mas dos demais demonstrativos (MDE e ASPS).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, parece-me, salvo melhor juízo, que a redação da portaria seria de melhor entendimento se tais regras fossem concentradas apenas no art. 12.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, os §§ 2º, 3º e 4º do art. 11 foi, então, renumerado como §§ 3º, 4º e 5º, sem que tenha havido alteração na sua redação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O art. 12 também apresenta significativa alteração em seus parágrafos, mas não no caput.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi incluído como § 1º normativa quanto ao detalhamento das informações a serem repassadas pelos consórcios aos entes consorciados, determinando-se que o detalhamento da despesa orçamentária se faça de forma discriminada, no mínimo, por categoria econômica, grupo de natureza de despesa, modalidade de aplicação, elemento de despesa, função, subfunção e fonte/destinação de recursos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fica óbvio que tal discriminação mínima visa garantir que os entes consorciados tenham condições de utilizar as informações dos consórcios na elaboração dos demonstrativos do RREO e RFG.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O antigo § 1º, renumerado para § 2º apresenta pequena alteração em seu texto, porém sem alteração no sentido normativo do mesmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto aos incisos I e II do antigo § 1º, agora § 2º, não houveram alterações de significância, exceto quanto à nomenclatura do demonstrativo com ASPS, conforme já relatado quando tratamos do inciso II do art. 11.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O § 2º não sofreu alteração em seu texto, apenas a renumeração para § 3º.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O § 3º, agora renumerado para § 4º apresenta alteração na sua redação embora o sentido geral não tenha sido alterado. Chama a atenção a referência aos demonstrativos do artigo 10, porém, verifica-se que o art. 10 não trata de demonstrativos, mas sim da vinculação de recursos. É de supor, que a referência correta seja o art. 11.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao tratar da contabilidade patrimonial dos entes consorciados, a nova portaria trouxe significativa alteração, já que o art. 13, que anteriormente determinava que a participação dos entes nos consórcios deveria ser registrada por equivalência patrimonial, agora determina que os procedimentos contábeis quanto à participação em consórcios públicos deviam observar o previsto do MCASP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também o anterior art. 14 foi totalmente excluído da nova portaria, não mais havendo regramento sobre a transferência de bens pelos entes consorciados ao consórcio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tais alterações são bem-vindas, já que o MCASP traz uma parte específica que trata de consórcios. Não haveria motivo para regramento mais detalhado se este já consta no MCASP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao tratar da transparência do consórcio público, não houve alteração alguma, ressalvada a renumeração dos artigos 15 e 16, que passaram a ser 14 e 15 na nova portaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O art. 18, renumerado para 17, em seu parágrafo único, deixou de especificar que a participação a ser considerada é a do contrato de rateio, quando se tratar de operações de crédito realizadas pelo consórcio público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, o art. 18 estabelece a produção de efeitos da Portaria STN nº 274/2016 para 2017 e para 2016 quanto á elaboração dos orçamentos para 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalizando, a Portaria STN nº 72 fica revogada pelo art. 19 da nova portaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta é a síntese das alterações ocorridas no regramento da consolidação das contas dos consórcios públicos que passam agora a ser regulamentados não mais pela Portaria STN nº 72/2012, mas agora pela Portaria STN nº 274/2016.&lt;/p&gt;</content><category term="consórcio público"></category></entry><entry><title>Planilha para avaliação orçamentária e financeira</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-avaliacao-orcamentaria-e-financeira.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-17T18:30:00-03:00</published><updated>2016-05-17T18:30:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-05-17:/contabilidadepublica/planilha-para-avaliacao-orcamentaria-e-financeira.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A avaliação da programação financeira, além de ser exigência legal, deve ser feita periodicamente por se tratar de importante ferramenta de gestão e controle das contas públicas.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A avaliação da programação financeira, além de ser exigência legal, deve ser feita periodicamente por se tratar de importante ferramenta de gestão e controle das contas públicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No meu dia-a-dia como contador público municipal eu utilizo diversas ferramentas para facilitar o meu trabalho e esta planilha para avaliação orçamentária e financeira é mais uma delas que eu disponibilizo para os demais colegas e interessados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A utilização é simples, baseada nas fontes de recursos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O preenchimento se dá nas seguintes colunas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Código e Fonte: o código e descrição de cada fonte de recurso;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Saldo financeiro: Saldo financeiro bruto de cada fonte de recurso, existente na data-base da avaliação. A data-base, é o último período encerrado, seja bimestral, trimestral, quadrimestral, mensal, etc;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A arrecadar: meta de arrecadação para os períodos subsequentes ao da data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A empenhar: saldo das dotações na data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Limitado: se houve limitação de empenho, qual o valor limitado até a data base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recomposto: se houve recomposição, qual o valor total recomposto na data base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A liquidar: valor empenhado a liquidar na data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A pagar: valor liquidado a pagar, na data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Restos a pagar: saldo dos restos a pagar, processados e não-processados, na data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Extras a pagar: Valores extra-orçamentários a recolher na data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Repasses à Câmara: se a avaliação não se der consolidada (Executivo + Legislativo, o valor a repassar para a Câmara de Vereadores deve ser considerado uma saída de recursos);&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Observações:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na planilha disponibilizada para download, estão preenchidos os dados da avaliação do meu município na data-base de 30/04/2016.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os recursos extra-orçamentários estão todos depositados em conta da fonte de recursos livres, por isso há registro de Extras a pagar apenas naquele recurso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O valor a repassar para a Câmara se origina do recurso livre, por isso a dedução daquela fonte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tabela Providências utiliza fórmulas para definir qual providência deve ser tomada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/avaliacao-financeira-orcamentaria_v1.xlsx"&gt;Baixe a planilha para avaliação orçamentária e financeira&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="orçamento"></category><category term="programação financeira"></category><category term="ferramentas"></category></entry><entry><title>Um conto sobre Contabilidade</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/um-conto-sobre-contabilidade.html" rel="alternate"></link><published>2016-04-25T15:33:00-03:00</published><updated>2016-04-25T15:33:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-04-25:/contabilidadepublica/um-conto-sobre-contabilidade.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Um conto sobre Contabilidade.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Quando entrei na sala de aula, sabia que aquela seria uma noite diferente. Afinal, não é sempre que se fazem trinta anos de profissão nem vinte e cinco de docência. A Contabilidade sempre foi minha paixão, desde o primeiro dia de aula na graduação e é até hoje. Por isso, queria dar uma aula diferente naquela noite. Nada de exercícios, de livros ou de balancetes. Como de costume, entrei na sala já dizendo boa noite aos alunos, mas não sentei na minha cadeira. Fiquei em pé. Depois que todos se acomodaram em seus lugares, disse-lhes: Hoje não haverá chamada!. E olhos esbugalharam-se! Pude ver no rosto de cada um o espanto, afinal, sempre fui um tanto "Caxias" quanto a isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por favor - disse-lhes novamente - formem um círculo, um único círculo e deixem o centro livre. Mais olhos esbugalhados! Nunca fizera esse tipo de dinâmica, pensaram certamente alguns alunos. Quando o barulho das cadeiras e carteiras se arrastando pelo piso cessou, eu encontrei um espaço no círculo e me sentei junto dos meus alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Olhei lentamente nos olhos de cada um observando a cara de espanto, algumas de interrogação, outras apenas ansiosas pelo que estaria (ou não) por vir. No fim disse-lhes: - Hoje não teremos uma aula convencional. Hoje quero ouvir de vocês o que é a Contabilidade. O que ela significa pra vocês. Quem quiser começar, pode vir ao centro e falar o que ache que a Contabilidade é.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pode usar todo o espaço, caminhar de lá pra cá, ou ficar parado. Façam como quiserem. Imediatamente, e para meu espanto inicial, um jovem aluno levantou-se, pediu licença e veio ao centro da sala. Era um daqueles tidos pelos colegas como CDF. Começou falando que a Contabilidade é uma Ciência Social, que embora seja comumente classificada como um ramo da Administração, às vezes do Direito, é uma Ciência por si só. Falou que a Contabilidade registra e estuda o patrimônio e suas variações. Citou grandes mestres e pensadores. Fez jus ao conceito de CDF, certamente. Quando terminou, ficou me olhando, talvez esperando a nota ou um sinal de aprovação. Não sei. Apenas fiz sinal para que se sentasse. Depois disso, todos estavam em silêncio. Até mesmo os grilos, se houvesse algum ali, teria parado de cricrilar. Um minuto, ou dois, e o silêncio tumular ainda pairava e eu olhava, saltando de aluno em aluno, esperando alguém mais enquanto que os alunos começavam a se remexer nas cadeiras, já sentindo o incômodo do silêncio. De repente, um aluno - vou chama-lo de João - pediu a palavra. João era um aluno mediano: tirava notas de regulares a boas, fazia os trabalhos extra-classe, faltava de vez em quando. Não era muito participativo, mas também não era daqueles que entrava mudo e saia calado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu acho que a Contabilidade é como o reflexo de um espelho - disse ele sem ir ao centro da sala como fora pedido. E continuou: - Ela é o reflexo da realidade. Mas ela somente consegue refletir a imagem daquilo que chega ao espelho e da forma como chega. Por exemplo, se a luz - que é a informação contábil - chega distorcida, a imagem refletida também será distorcida. Por outro lado, se o espelho, que somos nós, os contadores, for convexo ou côncavo, ou tiver qualquer tipo de falha, embora a luz (a informação contábil) esteja perfeita, a imagem da realidade que a Contabilidade refletirá também será distorcida. Todos ainda estavam calados... prestando atenção nele. Talvez porque ninguém nunca pensou que João falaria daquela forma, mas também porque o que ele tinha dito era a mais pura verdade. Ciente de que as atenções estavam completamente voltadas para ele, vi seu rosto enrubescer. Sentiu-se certamente envergonhado, afinal não era típico dele fazer esse tipo de discurso. Mesmo assim continuou:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabe a nós profissionais, ou futuros profissionais, escolhermos que tipo de espelho seremos: podemos ser espelhos que irão gerar um reflexo fiel da realidade, podemos até ser espelhos especiais, que mesmo recebendo a luz com alguma distorção, daremos um jeito de corrigi-la para oferecer uma imagem mais real. Ou podemos ser espelhos tortos, defeituosos, refletindo para a sociedade uma imagem distorcida, desfocada, destoante do que de fato é real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A minha escolha eu já fiz! Ele concluiu e voltou a sentar-se, agora mais rubro do que nunca, mas com um sorriso discreto no rosto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De minha parte, não tinha mais nada a falar, apenas dispensei os alunos naquela noite e voltei para casa pensando em qual tipo de espelho eu havia me transformado.&lt;/p&gt;</content><category term="conto"></category></entry><entry><title>Conversor PAD : um conversor de leiaute para os arquivos do SIAPC/PAD do TCE/RS</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/conversor-pad-um-conversor-de-leiaute-para-os-arquivos-do-siapcpad-do-tcers.html" rel="alternate"></link><published>2016-04-18T13:56:00-03:00</published><updated>2016-04-18T13:56:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-04-18:/contabilidadepublica/conversor-pad-um-conversor-de-leiaute-para-os-arquivos-do-siapcpad-do-tcers.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A ferramenta Conversor PAD é um conversor de leiaute para os arquivos de dados gerados para o Programa Autenticador de Dados (PAD) do sistema SIAPC do TCE/RS.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A ferramenta Conversor PAD é um conversor de leiaute para os arquivos de dados gerados para o Programa Autenticador de Dados (PAD) do sistema SIAPC do TCE/RS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ele converte os “txt do PAD” em arquivos CSV que são compatíveis com softwares de planilhas eletrônicas, como o Excel, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além de converter os dados do leiaute de colunas com largura fixa para colunas separadas por ponto-e-vírgula, ele também faz conversões para os campos de data, moeda e outros, tais como códigos de receita, despesa e contábil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Conversor PAD é gratuito e distribuído sob a licença &lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/br/"&gt;Creative Commons Atribuição 3.0 Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Instalação&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A instalação do Conversor PAD é simples, bastando executar o instalador que irá descompactar a pasta ConversorPAD no local de instalação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Conversor PAD foi desenvolvido no Windows 10 e testado nele, porém, virtualmente é possível executar em qualquer outra versão do Windows desde que acima do Windows Vista, ou seja, no Windows Vista, no Windows 7, no Windows 8 e 8.1 e no Windows 10.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também é virtualmente possível o conversor funcionar no Linux, já que ele é desenvolvido inteiramente com PHP 7.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É recomendável que o local de instalação seja a pasta raiz de alguma partição, como C:, ou D:. Embora a ferramenta possa funcionar em outros caminhos de instalação, ela é desenvolvida no caminho C:ConversorPAD, por isso, instalar em outros locais pode ocasionar, mesmo que eventualmente, falhas na conversão.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Utilizando o Conversor PAD&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;Escolhendo os arquivos txt do PAD para converter&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Coloque os txt do PAD na pasta “input”. A ferramenta apenas irá converter os arquivos que estiverem dentro da pasta “input”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo: se quiser converter apenas o bal_desp.txt, é esse arquivo que você vai colocar dentro de “input”.
Coloque ali os arquivos, e não o atalho para eles.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Inicie a conversão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Execute o arquivo convert2csv.bat (note que a extensão .bat pode não aparecer para você, dependendo das configurações de opções de pasta do Windows).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para executar convert2csv.bat, basta dar dois cliques no arquivo ou selecionar ele e pressionar ENTER.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir daí, aparecerá uma tela do prompt de comando do Windows. Nessa tela você irá acompanhar a conversão. Também aparecerão os erros, se ocorrerem.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Verificando o resultado da conversão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ao final da conversão, se tudo ocorreu bem, na pasta “output” estarão os arquivos convertidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A conversão irá criar um arquivo CSV, para cada arquivo txt do PAD que existe dentro da pasta “input”. Se algum arquivo não for convertido, não será criado um arquivo CSV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se que, dependendo das configurações do Windows, a extensão .csv poderá não aparecer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao abrir o arquivo convertido, você terá na primeira linha da planilha o cabeçalho das colunas. Nas demais linhas, os dados do txt convertidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para aprender mais sobre o formato de arquivo CSV, consulte a &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values"&gt;Wikipédia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se de mover ou copiar os arquivos convertidos para outra pasta, já que a cada nova conversão, os arquivos convertidos anteriores são apagados.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Como obter suporte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por se tratar de um trabalho voluntário, não há, evidentemente garantia de suporte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O conversor foi desenvolvido para uso pessoal do desenvolvedor, que é contador público de um município do Rio Grande do Sul. Desta forma, eventuais erros e problemas serão resolvidos pela utilização pessoal dele. Problemas enfrentados pelos demais usuários poderão ser relatadas nos comentários desta página.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maiores detalhes sobre instalação e utilização, consulte o arquivo Ajuda.doc dentro da pasta "ConversorPADdoc".&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Baixando o instalador&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/ConversorPAD_v16.04.18.0.exe"&gt;Instalador para Windows (PHP 7 incluso)&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/ConversorPAD_v16.04.18.0.7z"&gt;Arquivos compactados para Linux (PHP 7 não incluso)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="PAD"></category><category term="ferramentas"></category></entry><entry><title>Planilha para estimativa mensal de arrecadação</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-estimativa-mensal-de-arrecadacao.html" rel="alternate"></link><published>2016-04-05T19:00:00-03:00</published><updated>2016-04-05T19:00:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-04-05:/contabilidadepublica/planilha-para-estimativa-mensal-de-arrecadacao.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Quem trabalha com a elaboração do orçamento e a sua avaliação sabe que são necessárias estimativas mensais de arrecadação para a definição e avaliação da programação financeira.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Quem trabalha com a elaboração do orçamento e a sua avaliação sabe que são necessárias estimativas mensais de arrecadação para a definição e avaliação da programação financeira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu costumo fazer a previsão da receita orçamentária de forma manual, já que isso me dá total controle do cálculo e não me faz esperar por ajustes de sistema quando algo está errado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns sistemas informatizados tem funcionalidades mais elaboradas para o rateio mensal da previsão da receita, enquanto que outros trabalham simplesmente com um valor médio mensal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grande parte das receitas tem uma característica de sazonalidade na distribuição mensal da arrecadação, inclusive as receitas mais relevantes no âmbito municipal, tais como o FPM e o ICMS. Pensando nisso (e atendendo a uma necessidade minha), desenvolvi uma planilha no Excel para distribuição mensal da previsão da receita, de forma automática de acordo com a sazonalidade média.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na planilha existem várias guias,c ada uma com uma função, porém três delas são de importância para o usuário, a saber:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Guia Receitas: nela são cadastrados os códigos e nomes das receitas, a fonte de recursos e os valores previstos para o ano;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Guia Arrecadação: onde se registra a arrecadação mensal dos anos que serão base para o cálculo da sazonalidade;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Guia Previsão Mensal: mostra os valores previstos mensais de acordo com a sazonalidade média ajustada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Instruções de uso e descrição do funcionamento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primeiramente, o usuário deve preencher a guia Receitas, colocando o código da receita, a sua descrição, o código da fonte de recursos e o valor previsto para o ano que se deseja a meta mensal de arrecadação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os campos Código, Receita e Fonte são indicativos, ou seja, em Código, pode-se colocar o código da natureza da receita, ou um código de acesso ou outro qualquer, desde que seja único e identifique a receita desejada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O campo Receita serve para colocar o nome da receita, não necessariamente a descrição constante no elenco de contas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo se observa para Fonte, que se destina apenas para se fazer algum tipo de filtro ou agrupamento. Se quiser, pode deixar em branco que não haverá influência no resultado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma observação importante para o campo Código: ele é referência nas demais guias: isso quer dizer que no campo Código das outras quias, deve-se incluir os mesmos valores dos informados na guia Receitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois de preencher a guia Receitas, o usuário deve preencher a guia Arrecadação, informando no campo Código o código da receita, em Ano, o ano da arrecadação e nos campos relativos aos meses, o valor arrecadado em cada mês.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deve-se preencher tantos anos quanto se queira trabalhar, por exemplo, três anos, cinco anos, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso seja necessário, deve-se preencher as demais colunas com as fórmulas, como se faria numa planilha normal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feito isso, agora todo o trabalho é por conta do sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na quia Sazonalidade, é feito o cálculo do percentual arrecadado em cada mês em relação ao total arrecadado, por ano e por receita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na guia Sazonalidade Média, o Excel calculará a sazonalidade mensal média para cada mês em cada receita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dos efeitos da média com percentuais é que às vezes a soma dos percentuais médios corresponde a um valor diferente de 100%. Esse efeito é corrigido na guia Sazonalidade Corrigida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, o Excel calculará com base na sazonalidade corrigida e no valor anual previsto o quanto cabe a cada mês, por receita. Isso é feito na guia Previsão Mensal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O usuário deve ter o cuidado de preencher as linhas e colunas das guias com as fórmulas, caso o número de linhas com receitas informadas seja superior ao número de linhas contempladas nas guias. Isso é feito apenas copiando a linha superior de cada guia para a linha seguinte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, na planilha, as colunas em que se deve digitar algo tem o cabeçalho sombreado em cinza, para facilitar a localização das informações digitadas. O resto são fórmulas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/previsao-mensal-receitas.xlsx"&gt;Baixe a planilha de rateio mensal de previsão de receitas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="orçamento"></category><category term="ferramentas"></category><category term="estimativa de arrecadação"></category></entry><entry><title>PIPCP: Plano de Implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html" rel="alternate"></link><published>2016-04-04T18:30:00-03:00</published><updated>2016-04-04T18:30:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-04-04:/contabilidadepublica/pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dentro do processo de convergência aos padrões contábeis internacionais e da consolidação das contas nacionais, em 2013 a Secretaria do Tesouro Nacional (STN) editou a Portaria STN nº 634 estabelecendo regras gerais acerca das diretrizes, normas e procedimentos contábeis aplicáveis aos entes da Federação.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Dentro do processo de convergência aos padrões contábeis internacionais e da consolidação das contas nacionais, em 2013 a Secretaria do Tesouro Nacional (STN) editou a Portaria STN nº 634 estabelecendo regras gerais acerca das diretrizes, normas e procedimentos contábeis aplicáveis aos entes da Federação. Essa Portaria estabeleceu no seu art. 3º, que as diretrizes, conceitos e procedimentos contábeis, além de seguir outros atos normativos e publicações técnicas, seria balizadas por três tipos de documentos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O Manual de Contabilidade Aplicada ao Setor Público (MCASP), de observância obrigatória pela União, EStados e DF, e Município;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;As Instruções de Procedimentos Contábeis (IPC), que possuem caráter orientador, e por isso, de observância facultativa; e&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;As Notas Técnicas, destinadas a elucidar algum ato normativo ou explicitar o entendimento da STN em casos concretos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Quanto ao Plano de Implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais (PIPCP), objeto deste texto, a Portaria STN nº 634/2013, em seu Capítulo IV apresenta as principais diretrizes a serem seguidas pelos entes da Federação. Segundo aquela norma, os Procedimentos Contábeis Patrimoniais (PCP) compreendem o reconhecimento, a mensuração, o registro, a apuração, a avaliação e o controle do patrimônio público, estabelecendo que o seu registro deve obedecer ao princípio da competência e abrangendo todos os ativos e passivos da entidade do setor público. Porém a diretriz mais relevante, por assim dizer, encontramos no parágrafo único do art. 7º daquela portaria, &lt;em&gt;in verbis&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parágrafo único. Nos registros contábeis, os entes da Federação deverão observar is seguintes aspectos: I - reconhecimento, mensuração e evidenciação dos créditos, tributários ou não, por competência, e a dívida ativa, incluindo os respectivos ajustes para perdas; II - reconhecimento, mensuração e evidenciação das obrigações e provisões por competência; III - reconhecimento, mensuração e evidenciação dos bens móveis, imóveis e intangíveis; IV - registro de fenômenos econômicos, resultantes ou independentes da execução orçamentária, tais como depreciação, amortização, exaustão; V - reconhecimento, mensuração e evidenciação dos ativos de infraestrutura; VI - demais aspectos patrimoniais previstos no MCASP.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nota-se no texto do parágrafo a clara disposição da STN em separar o aspecto orçamentário do aspecto contábil, enfatizando este último como o principal objeto de atenção dos sistemas contábeis dos entes federados. A Portaria STN nº 634/2013 também regrou a questão dos prazos dedicando ao tema o Capítulo VIII, e no que se refere à implantação dos PCP, o art. 13 deixou para normas posteriores a definição dos prazos-limite para a implantação dos PCP. Contudo, ao analisarmos a Nota Técnica nº 5/2013/CCONF/SUCON/STN/MF-DF, nos deparamos com a afirmação de que as regras relativas aos PCPs já estão em vigor podendo serem implantadas imediatamente. É interessante notarmos que, mesmo que haja um prazo-limite para implantação dos PCPs, outros órgãos de controle, com ênfase aos TCEs, podem exigir a adoção imediata dos PCPs, visto que os mesmos estão previstos no MCASP e são, portanto de aplicabilidade obrigatória e imediata. Os prazos de que trata a Portaria STN nº 634/2013 são para fins de validação no SICONFI e fornecimento ou não da quitação à obrigação prevista no § 1º do art. 51 da Lei Complementar nº 101/2000.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;§ 1o Os Estados e os Municípios encaminharão suas contas ao Poder Executivo da União nos seguintes prazos:I - Municípios, com cópia para o Poder Executivo do respectivo Estado, até trinta de abril;II - Estados, até trinta e um de maio.§ 2o O descumprimento dos prazos previstos neste artigo impedirá, até que a situação seja regularizada, que o ente da Federação receba transferências voluntárias e contrate operações de crédito, exceto as destinadas ao refinanciamento do principal atualizado da dívida mobiliária.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por fim, em 24/09/2015, a STN editou a Portaria STN nº 548/2015, dispondo sobre os prazos-limite para adoção dos PCPs, tornando obrigatória a observância dos prazos nela estipulados. Os prazos, definidos distintamente para União, Estados e DF, Municípios com mais e com menos de 50 mil habitantes, constam no anexo da referida portaria, a seguir reproduzidos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Prazos de implantação dos PCP - Portaria STN nº 548/2015" src="https://2.bp.blogspot.com/-C_zMLljBC7Y/VwKdEizo3sI/AAAAAAAAL9A/-eVBHK0FpzUqlem22F72w1ZT0KC0c7nmg/s640/Sem%2Bt%25C3%25ADtulo.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, a partir da publicação dos prazos, passou a ser necessário, não por imposição legal, mas por necessidade prática a realização de um PIPCP (Plano de Implantação dos PCP) por cada ente Federado, dada a complexidade das ações necessárias para o ajuste do sistema contábil às novas exigências. Para essa árdua tarefa, que em geral ficará a cargo da coordenação da Contadoria Geral de cada Ente, sugere-se a adoção de ferramentas de análise e de acompanhamento, até porque o art. 1º, § 4º da Portaria STN nº 548/2015 determina a evidenciação em notas explicativas às demonstrações contábeis o estágio de adequação ao PIPCP. Dentre as principais ferramentas administrativas que poderão ser utilizadas para a execução do PIPCP citamos o Diagrama de Gantt, a matriz 5W2H e o Diagrama de Ishikawa. O Diagrama de Gantt é um gráfico usado para ilustrar o avanço das diferentes etapas de um projeto. Os intervalos de tempo representando o início e fim de cada fase aparecem como barras coloridas sobre o eixo horizontal do gráfico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Um exemplo de Diagrama de Gantt" src="https://image.slidesharecdn.com/diagramadeganttcuadros-141120081606-conversion-gate01/95/diagrama-de-gantt-cuadros22-1-638.jpg?cb=1416471387"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desenvolvido em 1917 pelo engenheiro mecânico Henry Gantt, esse gráfico foi utilizado originalmente como uma ferramenta de controle de produção. Nele podem ser visualizadas as tarefas de cada membro de uma equipe, bem como o tempo utilizado para cumpri-la. Assim, pode-se analisar o empenho de cada membro no grupo, desde que estejam associados, à tarefa, como um recurso necessário ao desempenho dela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Associado a esta ideia, está o fato de esta forma de representação gráfica das atividades de um projeto permite avaliar os seus custos, resultante do consumo de recursos necessários à conclusão de cada uma de suas tarefas. A forma de balizar o desempenho do projecto, por medição relativa entre o tempo decorrido, e o grau actual de conclusão da tarefa, perante o previsto, e a partir do diagrama de Gantt, permite tirar conclusões sobre o seu desempenho em termos de custo e prazo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra ferramenta importante para a implantação dos PCPs é o 5W2H. Ela tem a finalidade de auxiliar na elaboração de planos de ação, como uma espécie de check-list que aumenta a clareza do colaborador sobre suas atividades. Ele é considerado uma das técnicas mais eficazes em relação ao planejamento de atividades e elaboração de projetos, sendo amplamente utilizado para organizar o que deve ser feito, distribuindo as funções entre os diversos integrantes de uma equipe. Basicamente, o 5W2H explora as principais questões que envolvem um trabalho, garantindo uma visão controlada e examinada da mesma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Exemplo de 5W2H" src="http://casadaconsultoria.com.br/wp-content/uploads/2011/09/como-fazer-planilha-5w2h.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ferramenta 5W2H surgiu no Japão, criada por profissionais da indústria automobilística durante os estudos sobre a qualidade total. Devido ao seu envolvimento com a gestão da qualidade, sua metodologia é bastante utilizada nesse meio. O 5W2H atua como um mapa de atividades, estabelecendo o que será feito, quem o fará, em quanto tempo será realizado, qual área da empresa é a responsável e quais os motivos para determinada atividade ser feita. Sua metodologia tem origens nos temos What(o quê), Who (quem), Why (por quê), Where (onde), When (quando), How (como) e How Much (quanto) da língua inglesa, que consistem em simples perguntas que servem de apoio ao planejamento das atividades. Essa ferramenta possui ainda duas variações: a 5W1H, onde se suprime o último H, de How Much (quanto custa); e a 5W3H, que acrescenta um H para How Many (Quantos). Por fim, outra ferramenta que pode ser utilizada no processo de implantação dos PCPs é o Diagrama de Ishikawa. O Diagrama de Ishikawa, também conhecido como Diagrama de Causa e Efeito ou Diagrama Espinha de peixe , é um gráfico cuja finalidade é organizar o raciocínio discussões de um problema prioritário, em processos diversos, especialmente na produção industrial. Originalmente proposto pelo engenheiro químico Kaoru Ishikawa em 1943 e aperfeiçoado nos anos seguintes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Exemplo de Diagrama de Ishikawa" src="http://www.industriahoje.com.br/wp-content/uploads/2013/09/ishikawa-exemplo.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em sua estrutura, as prováveis causas dos problemas (efeitos) podem ser classificadas como sendo de seis tipos diferentes quando aplicada a metodologia 6M:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Método: toda a causa envolvendo o método que estava sendo executado o trabalho;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Material: toda causa que envolve o material que estava sendo utilizado no trabalho;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mão-de-obra: toda causa que envolve uma atitude do colaborador (ex: procedimento inadequado, pressa, imprudência, ato inseguro, etc.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Máquina: toda causa envolvendo a máquina que estava sendo operada;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Medida: toda causa que envolve os instrumentos de medida, sua calibração, a efetividade de indicadores em mostrar as variações de resultado, se o acompanhamento está sendo realizado, se ocorre na frequência necessária, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Meio ambiente; toda causa que envolve o meio ambiente em si (poluição, calor, poeira, etc.) e, o ambiente de trabalho (layout, falta de espaço, dimensionamento inadequado dos equipamentos, etc.).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;O sistema permite estruturar hierarquicamente as causas potenciais de determinado problema ou oportunidade de melhoria, bem como seus efeitos sobre a qualidade dos produtos. Permite também estruturar qualquer sistema que necessite de resposta de forma gráfica e sintética (isto é, com melhor visualização).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bem, com estas ferramentas, que serão estudadas com mais detalhes em textos futuros, será possível facilitar a implementação dos PCPs dentro do prazo estipulado pela STN além de acompanhar a evolução da implantação e também demonstrar à sociedade e aos órgãos de controle não só o que e como foi implantado, mas também aqueles PCPs náo implantados e os motivos de sua não implantação.&lt;/p&gt;</content><category term="PIPCP"></category></entry><entry><title>Planilha para Demonstrações Contábeis (modelos do MCASP e das IPCs)</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-demonstracoes-contabeis-modelos-do-mcasp-e-das-ipcs.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-31T19:00:00-03:00</published><updated>2016-03-31T19:00:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-03-31:/contabilidadepublica/planilha-para-demonstracoes-contabeis-modelos-do-mcasp-e-das-ipcs.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Planilhas para preenchimento das Demonstrações Contábeis Aplicadas ao Setor Público&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Segundo o &lt;a href="http://www.tesouro.fazenda.gov.br/documents/10180/456785/CPU_MCASP+6%C2%AA%20edi%C3%A7%C3%A3o_Republ2/fa1ee713-2fd3-4f51-8182-a542ce123773"&gt;MCASP 6ª edição&lt;/a&gt; (MCASP6), a Contabilidade Aplicada ao Setor Público (CASP) tem como objetivo fornecer aos seus usuários informações sobre os resultados alcançados e outros dados de natureza orçamentária, econômica, patrimonial e financeira das entidades do setor público, em apoio ao processo de tomada de decisão, à adequada prestação de contas, à transparência da gestão fiscal e à instrumentalização do controle social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conforme o art. 113 da &lt;a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L4320.htm"&gt;Lei nº 4.320/1964&lt;/a&gt;, dentre outras atribuições, compete ao Conselho Técnico de Economia e Finanças a atualização dos anexos que contemplam a referida Lei. Com a extinção deste Conselho, tais funções são exercidas, na atualidade, pela Secretaria do Tesouro Nacional (STN), dada a afinidade técnica desse órgão com o assunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As Demonstrações Contábeis Aplicadas ao Setor Público (DCASP) são compostas pelas demonstrações enumeradas pela Lei nº 4.320/19641, pelas demonstrações exigidas pela &lt;a href="http://www.cfc.org.br/sisweb/sre/detalhes_sre.aspx?Codigo=2008/001133"&gt;NBC T 16.6&lt;/a&gt; – Demonstrações Contábeis e pelas demonstrações exigidas pela &lt;a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/LCP/Lcp101.htm"&gt;Lei Complementar nº 101/2000&lt;/a&gt;, as quais são:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Balanço Orçamentário;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Balanço Financeiro;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Balanço Patrimonial;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demonstração das Variações Patrimoniais;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demonstração dos Fluxos de Caixa (DFC); e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demonstração das Mutações do Patrimônio Líquido (DMPL).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;As estruturas das demonstrações contábeis contidas nos anexos da Lei nº 4.320/1964 foram atualizadas pela &lt;a href="http://www3.tesouro.gov.br/legislacao/download/contabilidade/Portaria_STN_438_Atualizacao_Anexos_Lei_4320.pdf"&gt;Portaria STN nº 438/2012&lt;/a&gt;, em consonância com os novos padrões da Contabilidade Aplicada ao Setor Público (CASP). Em função da atualização dos anexos da Lei nº 4.320/1964, somente os demonstrativos enumerados no parágrafo anterior serão exigidos para fins de apresentação das demonstrações contábeis. &lt;strong&gt;Ou seja, apenas os anexos 12, 13, 14, 15 e 18 passam a ser exigidos, conforme o MCASP&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na parte V – Demonstrações Contábeis Aplicadas ao Setor Público (DCASP) do Manual de Contabilidade Aplicada ao Setor Público (MCASP) há a padronização da estrutura e as definições dos elementos que compõem as DCASP. Tais padrões devem ser observados pela União, Estados, Distrito Federal e Municípios, permitindo a evidenciação, a análise e a consolidação das contas públicas em âmbito nacional, em consonância com o Plano de Contas Aplicado ao Setor Público (PCASP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente, eu sempre tive dificuldade com as demonstrações contábeis geradas pelo sistema informatizado de contabilidade utilizado na Prefeitura em que trabalho. Das vezes que tentei emitir as Demonstrações Contábeis no sistema, sempre gastei mais tempo parametrizando, emitindo, conferindo, pedindo para a locadora do sistema corrigir falhas, esperando a correção, emitir de novo, conferir de novo, pedir novas correções, e assim por diante. Isso sempre demorou mais tempo para mim do que fazer tudo "na mão".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, em 2015, montei umas planilhas para emitir as &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/dcasp-2014-mcasp.xlsx"&gt;demonstrações contábeis do ano de 2014&lt;/a&gt;, com base nos modelos do MCASP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois disso, vieram as IPCs sobre as demonstrações contábeis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O § 2º do art. 3º da Portaria STN nº 634, de 19 de novembro de 2013, estabeleceu que as Instruções de Procedimentos Contábeis – IPC serão emitidas no intuito de auxiliar os entes da Federação na aplicação e interpretação das diretrizes, conceitos e regras contábeis relativas à consolidação das contas públicas sob a mesma base conceitual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As Instruções de Procedimentos Contábeis são publicações que buscam auxiliar a União, os estados, o Distrito Federal e os municípios na implantação dos novos procedimentos contábeis, contribuindo para a geração de informações úteis e fidedignas para os gestores públicos e para a toda a sociedade brasileira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As estruturas das demonstrações contábeis contidas nos anexos da Lei nº 4.320/1964 foram alteradas pela Portaria STN nº 438/2012, em consonância com os novos padrões da Contabilidade Aplicada ao Setor Público (CASP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, em 2016, para as demonstrações de 2015, elaborei &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/dcasp-2015-ipc.xlsx"&gt;novas planilhas&lt;/a&gt;, agora tendo por base os modelos das IPCs 04 a 08.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ressalto que existem pequenas diferenças estruturais entre os modelos do MCASP e das IPC, porém, se formos conservadores, vamos dizer que temos que adotar os modelos do MCASP, afinal não houve modificação da Portaria STN nº 438/2012. Porém, se formos mais liberais (não no sentido de desobediência à legislação), podemos interpretar que, sendo as IPC "mais novas", embora de outra natureza, elas atualizam a estrutura das demonstrações, até em virtude de que entre a portaria e as IPCs surgiram situações que a estrutura da Portaria não contemplava, como por exemplo, as perdas nos investimentos do RPPS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, coloco à disposição dos colegas ambos os modelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma última observação: as planilhas estão protegidas para evitar a deleção ou alteração das células com fórmulas, porém sendo necessária alteração, baste desprotegê-las, pois não usei senha para isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Façam bom proveito e agradeço elogios, críticas ou alertas sobre eventuais falhas nas fórmulas ou coisas similares ;-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/dcasp-ipc.xlsx"&gt;Planilha com modelo de Demonstração Contábil (IPC)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/dcasp-mcasp.xlsx"&gt;Planilha com modelo de Demonstração Contábil (MCASP)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="DCASP"></category><category term="ferramentas"></category><category term="demonstrações contábeis"></category></entry><entry><title>Sim, nós evoluímos, mas não melhoramos!</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/sim-nos-evoluimos-mas-nao-melhoramos.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-21T21:38:00-03:00</published><updated>2016-03-21T21:38:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-03-21:/contabilidadepublica/sim-nos-evoluimos-mas-nao-melhoramos.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Acompanhando o cenário político atual, com as denúncias de corrupção, Operação Lava Jato, delações premiadas, &lt;em&gt;impeachment&lt;/em&gt; e tudo o mais, fiquei pensando no quanto evoluímos e o quanto ainda temos que evoluir e cheguei a conclusão de que avançamos em muitas questões, mas apenas em questões periféricas, ou marginais, mas não melhoramos em nada os principais problemas que afligem o Brasil.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Acompanhando o cenário político atual, com as denúncias de corrupção, Operação Lava Jato, delações premiadas, &lt;em&gt;impeachment&lt;/em&gt; e tudo o mais, fiquei pensando no quanto evoluímos e o quanto ainda temos que evoluir e cheguei a conclusão de que avançamos em muitas questões, mas apenas em questões periféricas, ou marginais, mas não melhoramos em nada os principais problemas que afligem o Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando olho para a área da Educação, por exemplo, vejo que os professores estão ganhando melhor, embora não o necessário, a sua qualificação melhorou, a infraestrutura das escolas, embora longe do ideal, é muito melhor do que quando eu estudava, por exemplo. Além disso, há transporte escolar e merenda para uma quantidade muito maior de alunos e também com mais qualidade. Porém, o Ensino Público ainda está anos-luz de distância do Privado, ainda que o próprio Ensino Privado não seja lá essas coisas. Nós ainda formamos um monte de analfabetos funcionais. Dos cursos superiores, embora tenhamos formados mais graduados do que nunca, uma parte significativa destes não faz jus ao diploma que tem. Na Saúde, embora tenhamos reduzido as taxas de mortalidade infantil e desnutrição, embora tenhamos uma maior expectativa de vida e nossos vovôs e vovós possam desfrutar de uma vida com melhor qualidade, ainda morremos nas filas do SUS, nossos hospitais são sucateados, superlotados e insuficientes. Nossas farmácias estão sempre deficitárias de medicamentos, por mais básicos que sejam. Não temos médicos suficientes, nem mesmo com a importação feita de Cuba e da Argentina. Sofremos cada vez mais com epidemias que outrora extintas, tem voltado com cada vez mais força e, como se não bastasse, um mísero mosquito erradicado a algumas décadas, nos derrota dia-a-dia, não com uma, mas com três (e quem sabe quantas mais) doenças.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Economia, o que dizer nela? Falar dessa área é difícil. Não a vejo como algo em evolução, mas em ciclos: ora em crescimento, ora em declínio. O que o Estado tem que fazer é garantir meios de se resguardar dos piores efeitos nos momentos de crise. Esta é uma lição que está, inclusive na Bíblia: faça uma poupança nos anos das vacas gordas pra não morrer nos anos de vacas magras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Temos melhorado muito, é óbvio, mas em alguns pontos: a inflação, queira o não foi controlada (é claro que ela pode sair do controle ainda). Também ouve um aumento na renda média do brasileiro, menos pessoas estão nas linhas da miséria e da pobreza, o mercado consumidor ampliou-se, o interno e o externo, formamos boas reservas nacionais. Nos industrializamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas ainda somos altamente vulneráveis à crises externas, ainda dependemos muito de &lt;em&gt;commodities&lt;/em&gt;, da cotação do dólar, dos ânimos do mercado de ações. Qualquer boato desencadeia turbulência na Economia. Problemas políticos afetam mais do que deveriam. O Estado ainda está altamente endividado. Temos uma das maiores cargas tributárias do mundo, mas com um retorno infinitamente inferior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também a infraestrutura, não só a de produção - transportes, energia, comunicação - mas também a de bem estar, voltadas ao cidadão, este setor também evoluiu: temos mais e melhores espaços públicos. Temos mais estradas. Voamos mais. A energia elétrica e o saneamento chegam a mais lugares e pessoas. Temos internet e telefones para todos, coisas que não tínhamos a algumas décadas atrás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas nossas estradas ainda são de péssima qualidade, o transporte de cargas e de passageiros é caro. O transporte aéreo não é nada pontual. Pagamos por internet e telefone como no primeiro mundo, mas a qualidade do serviço é ruim, quando não péssima. Todo ano corremos o risco de apagões elétricos, mesmo pagando "bandeiras".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto à Segurança Pública, embora tenhamos um melhor treinamento das forças de segurança, elas estejam melhores equipadas, ganhando melhor, mas não tão bem quanto deveriam, e eventualmente, aumentado os efetivos, ainda temos problemas: não se pode mais sair de casa tranquilo nem em cidades pequenas; o crime organizado se alastrou das grandes e médias cidades, para as menores; a droga corre solta em todos os cantos. A sensação de insegurança é cada vez maior, embora estejamos cada vez mais enjaulados dentro de nossas casas e de nossos carros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na Assistência Social (não Assistencialismo), aumentamos a abrangência de programas sociais, aperfeiçoamos inclusive eles. Mas o Norte e Nordeste continuam pobres, os bolsões de pobreza continuam cercando nossas cidades, um grande número de pessoas continua fraudando o sistema e ainda não somos capazes de fazer com que o assistido consiga deixar de precisar da assistência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando olho para os livros de história e para a minha própria vida, vejo que, sem sombra de dúvida evoluímos, melhoramos muito, mas em pontos específicos. Os velhos, crônicos e fundamentais problemas continuam aí, permanecem ao longo das décadas (ou séculos). Não é questão deste ou daquele governo, mas sim algo que os transcende, é algo além deles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por melhores ou piores que tenham sido nossos governantes, independente se do PT, do PSDB, da Arena ou do MDB, militares ou civis, de esquerda, centro ou direita, nenhum deles conseguiu até agora (e temo que nunca conseguirão) atacar os problemas fundamentais de nosso País e de nossa sociedade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, não defendo este ou aquele Governo, este ou aquele Partido, nem este ou aquele político: se cometeu ingerência, &lt;em&gt;impeachment&lt;/em&gt; nele (ou nela), se cometeu crime, cadeia! Mas não vejo que estas sejam também soluções. É apenas circo.&lt;/p&gt;</content><category term="atualidade"></category></entry><entry><title>Procedimento para adequação à IN RFB nº 1.599/2015 (IRRF)</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/procedimento-para-adequacao-a-in-rfb-no-15992015-irrf.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-16T15:13:00-03:00</published><updated>2016-03-16T15:13:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-03-16:/contabilidadepublica/procedimento-para-adequacao-a-in-rfb-no-15992015-irrf.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Para aqueles municípios que vão atender à IN RFB nº 1.599/2015 quanto ao recolhimento à RFB do IRRF que anteriormente era contabilizado como receita orçamentária, segue um roteiro sugestivo baseado na experiência em meu município.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Para aqueles municípios que vão atender à IN RFB nº 1.599/2015 quanto ao recolhimento à RFB do IRRF que anteriormente era contabilizado como receita orçamentária, segue um roteiro sugestivo baseado na experiência em meu município.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Passo 1: Formalização da decisão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primeiramente é necessário que a decisão seja formalizada, pois não se trata de algo que o contador ou outro servidor possa tomar. A decisão de atender ou não a IN cabe ao Prefeito (também entendido Presidente da Câmara, Diretores de autarquias e presidente do RPPS). Por isso é interessante que o Prefeito emita uma ordem de serviço, decreto, portaria ou outro documento oficializando essa alteração e contendo instruções básicas para o processamento. Por exemplo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ORDEM DE SERVIÇO Nº XXX/2016&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fulano de Tal, Prefeito Municipal de Qualquer Lugar, Estado do Rio Grande do Sul, no uso de suas atribuições legais,
&lt;strong&gt;DETERMINA&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que, o Imposto de Renda Retido na Fonte seja recolhido à Receita Federal do Brasil, nos termos da Instrução Normativa RFB nº 1.599/2015, observada a exceção ao IRRF relativo ao trabalho assalariado nos servidores ativos, que continuará a ser considerada receita orçamentária do Município.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As retenções realizadas de janeiro do corrente ano até a expedição desta ordem de serviço deverão ser recolhidas, e os seus registros contábeis e orçamentários deverão ser adequados, bem como as informações constantes nas DCTF já enviadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os valores de encargos de mora eventualmente gerados deverão ser empenhados em dotação apropriada e recolhidos à RFB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os valores retidos inferiores à R$ 10,00, dos quais não é possível emitir DARF, deverão ser devolvidos aos contribuintes por meio de depósito bancário ou outro meio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normas complementares poderão ser expedidas pela Secretaria da Fazenda.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Passo 2: Levantamento dos valores envolvidos e suas naturezas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depois disso, pode-se apurar os valores envolvidos, ou seja, todo o IRRF que não seja do trabalho assalariado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente deve haver uma separação por competência e a indentificação do código a ser utilizado na DARF e na DCTF.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Passo 3: Configuração/Parametrização do sistema&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Após, é necessária a configuração e parametrização do sistema contábil/orçamentário/financeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como cada sistema é um sistema, fico apenas no básico, que é a criação das contas contábeis de depósitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeiramente temos que criar as contas do passivo para a qual sugiro agrupar sob a seguinte conta sintética: 2.1.8.8.3.01.04.00.00.00 IMPOSTO SOBRE A RENDA RETIDO NA FONTE - IRRF - INTER-OFSS UNIÃO Recomendo cadastrar uma subconta para cada código a ser utilizado nas DARF e DCTF (os códigos podem ser encontrados na &lt;a href="http://idg.receita.fazenda.gov.br/orientacao/tributaria/declaracoes-e-demonstrativos/dctf-declaracao-de-debitos-e-creditos-tributarios-federais/tabelas-de-codigos-extensoes/irrf"&gt;RFB&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É claro que não vamos criar uma conta para cada código que tem na lista, mas apenas naqueles que são corriqueiros, e depois, cria-se conforme a necessidade. Depois, temos que criar as contas do ativo, representativas da contrapartida ao passivo. Para isso recomendo criar subcontas sob a conta 1.1.3.5.3.00.00.00.00.00 DEPÓSITOS RESTITUÍVEIS E VALORES VINCULADOS- INTRA OFSS UNIÃO, seguindo a mesma lógica do passivo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Passo 4: Anulação da receita orçamentária e o registro extra-orçamentário&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para a anulação da receita orçamentária, pode-se seguir dois caminhos: ou se estorna os valores lançados ou se registra dedução da receita, sendo que este último foi o caminho que eu segui por dar mais transparência ao processo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também é necessário o registro da receita extra-orçamentária já que o recurso continua nos cofres públicos, uma vez que no estorno ou dedução da receita orçamentária a contrapartida será uma saída ictícia de recursos. Para contrabalançar isso, deve-se registrar a receita extra-orçamentária compensando essa saída.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Passo 5: Emissão e recolhimento das DARF&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sabendo-se as competências, os valores e os códigos, basta emitir as DARF para o pagamento via despesa extra-orçamentária.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A emissão das DARF pode ser feita através do &lt;a href="http://idg.receita.fazenda.gov.br/orientacao/tributaria/pagamentos-e-parcelamentos/darf-calculo-e-impressao-programa-sicalc-1/programa-para-calculo-e-emissao-de-darf-on-line-de-tributos-e-contribuicoes-federais-exceto-contribuicoes-previdenciarias"&gt;SICALC Web&lt;/a&gt; ou &lt;a href="http://idg.receita.fazenda.gov.br/orientacao/tributaria/pagamentos-e-parcelamentos/darf-calculo-e-impressao-programa-sicalc-1"&gt;SICALC Auto-Atendimento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se de emitir uma DARF por competência e por código de recolhimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na DARF, deve-se informar a razão social e o CNPJ do Município, e não do contribuinte que recebeu a retenção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Possivelmente haverá a geração de multa e juros por atraso em algumas competências. Neste caso deverá haver o empenho orçamentário dessas despesas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recomendo as naturezas de despesa 3.3.9.0.47.15.00.00.00 MULTAS e 3.3.9.0.47.16.00.00.00 JUROS.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Passo 6: Envio de DCTF&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depois de tudo isso, será necessário enviar as DCTF ou retificar as já enviadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pode acontecer de, no envio, dar algum erro dizendo que um determinado código de recolhimento não está liberado para o tipo de entidade informada na DCTF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se isso acontecer, entre em contato com o plantão fiscal da unidade da RFB que atende o seu município para pedir orientação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No meu caso aconteceu com o código 3533 e eu fui orientado a enviar a DCTF no prazo normal omitindo as informações desse código e assim que a RFB solucionar o problema, retificar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, espero ter ajudado os colegas com esse roteiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem quiser ler um pouco sobre seguir ou não essa IN, sugiro o seguinte texto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/consideracoes-sobre-a-in-rfb-no-15992015-e-o-ir-retido-pelos-municipios.html"&gt;Considerações sobre a IN RFB nº 1.599/2015 e o IR retido pelos Municípios&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="IRRF"></category><category term="IN SRF nº 1.599/2015"></category></entry><entry><title>Planilha para preenchimento do SIOPS</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-preenchimento-do-siops.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-16T08:18:00-03:00</published><updated>2016-03-16T08:18:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-03-16:/contabilidadepublica/planilha-para-preenchimento-do-siops.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nesta planilha do Excel você vai digitar os valores de receitas, despesas e saldos financeiros (na aba DADOS e vai imprimir as demais planilhas que são as "auxiliares" para preenchimento do SIOPS.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Se você que está lendo isto chegou até aqui, é porque sebe exatamente o que é o SIOPS, não é? (Se não sabe, &lt;a href="http://siops.datasus.gov.br"&gt;descubra aqui&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso não vou "espichar a conversa" além do necessário, pois quero compartilhar com vocês uma planilha para facilitar o preenchimento do SIOPS, especificamente das pastas Despesas por Fonte e RP e a Execução Financeira por Blocos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesta planilha do Excel você vai digitar os valores de receitas, despesas e saldos financeiros (na aba DADOS e vai imprimir as demais planilhas que são as "auxiliares" para preenchimento do SIOPS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na aba DADOS temos várias colunas que terão as informações a serem consolidadas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Coluna ESFERA: Recebe os valores 1FEDERAL, 2ESTADUAL ou 3MUNICIPAL, para identificar a origem das receitas da Execução por Blocos. Os números antes do texto são para ordenação nas abas seguintes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coluna RV: É o "núcleo" da planilha. Nela você vai colocar os códigos das fontes de recursos (ou vínculos, ou recursos vinculados). Também colocará os códigos dos projetos/atividades (na planilha começam com P) para informação dos valores da fonte 0040 ASPS (mais explicações sobre isso no decorrer do texto).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coluna BLOCO: Especifica a qual bloco se refere a linha;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coluna COMPONENTE: Especifica o componente a qual a linha se refere.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coluna FONTE: Identifica se a linha se refere a Transferências do SUS, a Impostos ou a outra fonte conforme consta na Pasta Despesa por Fonte e RP do SIOPS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demais colunas são autoexplicativas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Como você vai observar na planilha com dados de exemplo, na coluna RV tem dois tipos de valores: os numéricos que correspondem a fontes de recursos (vínculos) e outros valores no formato P#### onde #### representa o código de projeto/atividade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nas linhas onde RV representa um vínculo, você vai preencher cada coluna com os valores daquele vínculo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já, nas linhas P####, você vai preencher com os valores referentes ao projeto ou atividade indicado pelo número ####, mas apenas naquilo que se refere à fonte 00040 ASPS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também há uma linha para a fonte 0040 ASPS. Nela você NÃO vai preencher os campos com cor de fundo preta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você observar, na linha P2089, tem algumas células com fundo rpeto também. Isso ocorre porque no orçamento de meu município existia a atividade 2.089 realtiva a um contrato de rateio com consórcio público. Assim, eu não podia preencher os valores de empenhado, liquidado e pago para fechar o SIOPS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra observação importante é a de que você deve vincular atentamente cada linha ao bloco, componete e fonte corretos para que tudo funcione. Os dados digitados na planilha são os de meu município e servem de exemplo. Você vai ter que adaptar de acordo com a sua realidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, estas foram as orientações gerais para a utilização desta planilha, sempre lembrando que após digitar qualquer valor em DADOS, as demais abas devem ser atualizadas, pois se tratam de tabelas dinâmicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clique no link para baixar a planilha:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/planilha-siops_v1.xlsx"&gt;planilha-siops_v1.xlsx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="SIOPS"></category><category term="ferramentas"></category></entry><entry><title>Ordem cronológica de pagamentos e Resolução TCE/RS nº 1.033/2015</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/ordem-cronologica-de-pagamentos-e-resolucao-tcers-no-10332015.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-04T22:08:00-03:00</published><updated>2016-03-04T22:08:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-03-04:/contabilidadepublica/ordem-cronologica-de-pagamentos-e-resolucao-tcers-no-10332015.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Hoje estava debatendo com meu irmão, que também tema dádiva (ou carma) de ser Contador de uma Prefeitura, um debate sobre os procedimentos necessários para se observar a ordem cronológica para os pagamentos, conforme determina o art. 5º da Lei Federal nº 8.666/1993, a Lei de Licitações. Discutimos várias coisas, mas algumas chamaram-me bastante a atenção e gostaria de partilhar o que observei e conclui. O tema entrou na pauta das prefeituras e câmaras de vereadores a partir de maio de 2015 com a publicação da Resolução TCE/RS nº 1.033/2015, que dispõe sobre a observância da ordem cronológica de pagamentos nos contratos firmados pelo Tribunal de Contas do Estado do Rio Grande do Sul e dá outras providências.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Hoje estava debatendo com meu irmão, que também tem a dádiva (ou carma) de ser Contador de uma Prefeitura, um debate sobre os procedimentos necessários para se observar a ordem cronológica para os pagamentos, conforme determina o art. 5º da Lei Federal nº 8.666/1993, a Lei de Licitações. Discutimos várias coisas, mas algumas chamaram-me bastante a atenção e gostaria de partilhar o que observei e conclui. O tema entrou na pauta das prefeituras e câmaras de vereadores a partir de maio de 2015 com a publicação da Resolução TCE/RS nº 1.033/2015, que dispõe sobre a observância da ordem cronológica de pagamentos nos contratos firmados pelo Tribunal de Contas do Estado do Rio Grande do Sul e dá outras providências.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Numa primeira leitura da ementa da resolução, percebemos que se trata de regras para o próprio TCE/RS, não fosse a redação do art. 18 da resolução:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 18. As diretrizes desta Resolução deverão ser observadas pelos jurisdicionados do Tribunal de Contas do Estado no estabelecimento de suas próprias normativas para cumprimento da ordem cronológica de pagamentos, cujas providências serão objeto de auditoria.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O TCE/RS, com essa resolução "matou dois coelhos com uma única cajadada", porque não só avisou aos seus jurisdicionados de que irá verificar o cumprimento da ordem cronológica de pagamentos conforme determina o art. 5º da Lei de Licitações, mas também já deixou um "modelo" a ser seguido. Aquele artigo, da Lei de Licitações, diz o seguinte:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 5o Todos os valores, preços e custos utilizados nas licitações terão como expressão monetária a moeda corrente nacional, ressalvado o disposto no art. 42 desta Lei, devendo cada unidade da Administração, no pagamento das obrigações relativas ao fornecimento de bens, locações, realização de obras e prestação de serviços, obedecer, para cada fonte diferenciada de recursos, a estrita ordem cronológica das datas de suas exigibilidades, salvo quando presentes relevantes razões de interesse público e mediante prévia justificativa da autoridade competente, devidamente publicada.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O primeiro ponto que chamou minha atenção foi de que a ordem cronológica a ser seguida é a da exigibilidade. Vale lembrar que a exigibilidade na Contabilidade Pública só se configura a partir da liquidação da despesa, pois é com a conclusão desta etapa que surge a obrigação para o ente público, registrada no passivo da entidade. Então, não é coerente dizer que a ordem cronológica se dá pela data de apresentação de documento fiscal ou recibo. Se assim o fosse, poderiam eventualmente ocorrer situações em que tal prazo não fosse obedecido, porque o simples fato de se receber uma nota fiscal não significa que a despesa pode ser prontamente liquidada: é necessário processar o recebimento definitivo do objeto da despesa, verificar regularidade fiscal e previdenciária e outros procedimentos, conforme o caso, que podem atrasar deveras a conclusão da liquidação. Esse é o principal perigo do § 3º do art. 5º da Lei de Licitações:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;§ 3o Observados o disposto no caput, os pagamentos decorrentes de despesas cujos valores não ultrapassem o limite de que trata o inciso II do art. 24, sem prejuízo do que dispõe seu parágrafo único, deverão ser efetuados no prazo de até 5 (cinco) dias úteis, contados da apresentação da fatura. (Incluído pela Lei nº 9.648, de 1998)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É claro que para despesas de pequeno vulto, como é o caso do parágrafo em epígrafe, não devem ocorrer muitos entraves à liquidação da despesa. Mesmo assim, o TCE/RS criou um mecanismo para, de certa forma, suspender o prazo ao dizer no art. 7º, § 2º que a nota fiscal deverá vir acompanhada, se for o caso, de todos os documentos comprobatórios exigidos no edital e/ou no contrato, sem os quais não será possível a inclusão do contratado nas listas classificatórias de credores. Na prática, este dispositivo faz com que se considere recebida a nota fiscal/fatura somente quando todos os documentos necessários forem produzidos, tais como laudos, atestes, etc. Outro ponto discutido foi o de que, mediante justificativa fundamentada, a própria Lei de Licitações criou exceção à ordem cronológica, ao dispor no caput do art. 5º que "salvo quando presentes relevantes razões de interesse público e mediante prévia justificativa da autoridade competente, devidamente publicada". Desta forma, havendo relevante razão de interesse público, a ordem cronológica poderá sofrer preterição, desde que se justifique e se dê publicidade, procedimento normatizado nos capítulos IV e V da resolução. Por fim, e não menos importante, cabe observar que o art. 18 da Resolução TCE/RS nº 1.033/2015 não determina que os jurisdicionados observem o procedimento estabelecido na referida norma, mas que observem as suas diretrizes, quais sejam:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Realizar os pagamentos na ordem cronológica de exigibilidade (liquidação);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Separação entre credores "ordinários" (caput do art. 5º) e "preferenciais" (§ 3º do art. 5º);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criação de listas "ordinárias" e "preferenciais" por fontes de recursos; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Transparência e publicidade dos atos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Um último item debatido foi o de que, como de praxe, o setor contábil acabará como principal responsável pela implementação dos procedimentos necessários à observância da norma, porem não podemos esquecer que o art. 5º fala em ordem cronológica dos pagamentos, que são processados pelas tesourarias, e não em ordem de liquidação. Assim, o profissional "alvo" desse dispositivo legal é o tesoureiro e não o contador. É claro que também o setor contábil, geralmente o responsável pela liquidação da despesa, também pode influenciar na ordem dos pagamento, "segurando" ou "acelerando" liquidações, mas o que quero dizer que não é somente o profissional dessa área que deverá ser o "bode expiatório" do tema, e nem deverá tomar para si toda a responsabilidade. Por fim, observo que os procedimentos necessários ao cumprimento da ordem cronológica de pagamento somente será possível com uma rotina consistente nos sistemas informatizados, tornando, talvez, os desenvolvedores desses sistemas peças fundamentais na implementação dessa norma.&lt;/p&gt;</content><category term="ordem cronológica"></category><category term="Resolução TCE/RS nº 1.033/2015"></category></entry><entry><title>Considerações sobre a IN RFB nº 1.599/2015 e o IR retido pelos Municípios</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/consideracoes-sobre-a-in-rfb-no-15992015-e-o-ir-retido-pelos-municipios.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-03T19:00:00-03:00</published><updated>2016-03-03T19:00:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-03-03:/contabilidadepublica/consideracoes-sobre-a-in-rfb-no-15992015-e-o-ir-retido-pelos-municipios.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A Receita Federal, na ânsia de aumentar a arrecadação da União, escondeu no meio de uma Instrução Normativa uma obrigação acessória capaz de causar impacto negativo aos Municípios e Estados reduzindo sua arrecadação em montantes milionários.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A Receita Federal, na ânsia de aumentar a arrecadação da União, escondeu no meio de uma Instrução Normativa uma obrigação acessória capaz de causar impacto negativo aos Municípios e Estados reduzindo sua arrecadação em montantes milionários.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou falando da Instrução Normativa RFB nº 1.599/2015, que embora trate da DCTF, tem no § 7º do art. 6º uma obrigação acessória, por assim dizer, que altera uma prática decenal amparada na Constituição da República (CR): a apropriação como receita orçamentária dos Municípios dos valores retidos a título de Imposto de Renda sobre os pagamentos feitos a prestadores de serviço.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É coincidência que essa alteração normativa se proceda justamente neste período de falta de recursos no âmbito do Governo Federal?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não vou entrar no mérito da interpretação que a RFB dá ao art. 158, I da CR, já que isso é tarefa preponderante do ramo do Direito, mas quero externar algumas reflexões que faço sobre a alteração ou não do procedimento de retenção nos Municípios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É sabido que, quanto algumas consultorias se posicionaram a favor da alteração de procedimento, outras opinaram por deixar que o gestor municipal decida se acata o disposto na IN ou não.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As minhas reflexões são justamente sobre as consequências de se acatar aquele dispositivo normativo ou não.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesta questão temos duas alternativas: passar a recolher em DARF o IRRF sobre prestação de serviço ou manter o registro como receita orçamentária.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso se opte pela segunda alternativa, manter o registro das retenções como receita orçamentária, de um lado o Município terá mantido essa fonte de recursos, porém, caso a normativa não seja revertida pelas entidades representativas dos municípios, tais como a CNM, certamente em um período curto, o os municípios serão auditados e autuados pela RFB pelo não recolhimento desse tributo aos cofres da União, com multa, juros e correção monetária, sem prejuízo, inclusive de eventuais outras sanções não só no âmbito da RFB, mas também dos TCEs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por outro lado, ao se optar por obedecer à IN, os municípios estarão "abrindo mão" de um recurso que em certos casos soma um montante significativo em seus orçamentos. Neste caso, se a norma for revertida, ou seja, se for confirmado que essa retenção é receita orçamentária de quem retêm, então, restará a possibilidade de restituição ou compensação perante a RFB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diante destes dois cenários, onde, ou abre-se mão de uma receita em troca de "tranquilidade", ou se mantêm a receita com o risco de autuação, eu como profissional que certamente estaria envolvido no processo prefiro a primeira alternativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inclusive, discordo de quem permanece "em cima do muro", em especial das empresas que prestam assessoria, já que é função delas opinar e indicar um caminho a seguir, mesmo que esse caminho se prove equivocado no futuro. Se os gestores contratam assessoria é justamente à espera de respostas afirmativas ou negativas, não de um "talvez".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma observação final que faço é que não podemos esquecer que o IR compõe o FPM e o FPE e que, embora os municípios e estados percam receita de IRRF mas observarão um acréscimo no FPM/FPE, embora esse acréscimo certamente será menor do que a receita de IRRF.&lt;/p&gt;</content><category term="IRRF"></category><category term="IN RFB nº 1.599/2015"></category></entry><entry><title>Despesa sem empenho prévio e despesa sem autorização orçamentária: um breve ensaio.</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/despesa-sem-empenho-previo-e-despesa-sem-autorizacao-orcamentaria-um-breve-ensaio.html" rel="alternate"></link><published>2016-02-26T21:00:00-03:00</published><updated>2016-02-26T21:00:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-02-26:/contabilidadepublica/despesa-sem-empenho-previo-e-despesa-sem-autorizacao-orcamentaria-um-breve-ensaio.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Não é incomum o surgimento na mesa de nós, contadores públicos, especialmente municipais, pedidos de empenho já acompanhados das notas fiscais e com ateste do recebimento dos materiais e serviços. Nesse tipo de situação e em outras similares pode eventualmente surgir a dúvida se a despesa realizada se enquadra como sem empenho prévio ou se é uma despesa sem autorização orçamentária.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Não é incomum o surgimento na mesa de nós, contadores públicos, especialmente municipais, pedidos de empenho já acompanhados das notas fiscais e com ateste do recebimento dos materiais e serviços. Nesse tipo de situação e em outras similares pode eventualmente surgir a dúvida se a despesa realizada se enquadra como sem empenho prévio ou se é uma despesa sem autorização orçamentária.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de adentrarmos no assunto principal do texto, é preciso relembrarmos alguns conceitos e suas implicações práticas, e começaremos isso pelos conceitos de empenho e de nota de empenho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O art. 58 da Lei Federal nº 4.320/1964 conceitua empenho como o &lt;em&gt;"ato emanado de autoridade competente que cria para o Estado obrigação de pagamento pendente ou não de implemento de condição."&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No caso, a autoridade competente é o Ordenador de Despesa que, ao autorizar a execução de determinada despesa cria concomitantemente uma obrigação para o Poder Público de pagar ao contratado pelo objeto da despesa, caso todas as condições para tal sejam satisfeitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A obrigação efetiva de pagamento irá surgir com a liquidação da despesa (art. 63) é o procedimento pelo qual o Poder Público verificará se todas as condições para o pagamento foram implementadas.Muitas pessoas confundem o ato do empenho com a emissão da Nota de Empenho, todavia, são eventos diferentes do processo de execução da despesa pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Percebam que que no conceito de empenho do art. 58 nada se fala sobre nota de empenho, que somente irá surgir no § 1º do art. 60, que não traz uma definição do que seria a Nota de Empenho, mas apenas dispensa a sua emissão. Segundo a doutrina dominante, a Nota de Empenho é o documento que materializa a autorização dada pelo Ordenador de Despesa, ou seja, é o documento que representa o ato do empenho. Esse entendimento decorre do art. 61 que, este sim, traz o conceito legal de Nota de empenho bem como os seus principais requisitos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 61. Para cada empenho será extraído um documento denominado "nota de empenho" que indicará o nome do credor, a representação e a importância da despesa bem como a dedução desta do saldo da dotação própria.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um olhar um pouco mais reflexivo desses dispositivos legais produz a constatação de que uma despesa que foi realizada sem a emissão da nota de empenho não necessariamente é uma despesa sem empenho prévio, já que é possível que a autorização do ordenador de despesa pode ter sido expressa diretamente na Ordem de Compra, Requisição de Despesa, Pedido de Empenho, Ordem de Fornecimento ou outro documento assemelhado. Assim, em tese, é possível termos o ato de empenho e o ato de emissão da nota de empenho em períodos distintos e, entre estes dois períodos pode-se realizar a despesa sem afronta ao art. 60 da Lei de Finanças Públicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, é preciso cuidado e um completo conhecimento da situação posta para se afirmar que determinada despesa foi realizada antes do respectivo empenho. Tratando agora da realização de despesa sem autorização ou respaldo orçamentário, ela está expressa especialmente na Lei Complementar nº 101/2000, a LRF, em seus artigos 15 e 16, &lt;em&gt;in verbis&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 15. Serão consideradas não autorizadas, irregulares e lesivas ao patrimônio público a geração de despesa ou assunção de obrigação que não atendam o disposto nos arts. 16&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(...)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Art. 16. A criação, expansão ou aperfeiçoamento de ação governamental que acarrete aumento da despesa será acompanhado de:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;II - declaração do ordenador da despesa de que o aumento tem adequação orçamentária.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(...)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 1o Para os fins desta Lei Complementar, considera-se:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I - adequada com a lei orçamentária anual, a despesa objeto de dotação específica e suficiente, ou que esteja abrangida por crédito genérico, de forma que somadas todas as despesas da mesma espécie, realizadas e a realizar, previstas no programa de trabalho, não sejam ultrapassados os limites estabelecidos para o exercício;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como podemos ver, na definição do que é uma despesa sem adequação orçamentária, não é levada em questão o instituto do empenho, mas sim a existência e suficiência de crédito orçamentário. Cabe ressaltar que como crédito orçamentário não se trata apenas do valor autorizado em orçamento, visto que a adequação se estende inclusive quanto à classificação orçamentária correta para cada caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendo em mente os conceitos apresentados, podemos dizer que nem toda a despesa sem empenho prévio se enquadra como sem autorização ou adequação orçamentária, mas toda despesa deste último tipo é uma despesa sem empenho prévio, especialmente em virtude do art. 59 da Lei de Finanças que proíbe o empenho (autorização) de despesa que exceda os créditos orçamentários concedidos, evidentemente considerando-se como crédito concedido apenas o valor da dotação adequada à despesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendo sido o orçamento instituído na Administração Pública Brasileira como peça fundamental para o controle e gestão dos gastos governamentais e o instituto do empenho ter a função primeva de ser instrumento de controle da execução orçamentária, resumidamente podemos entender que a despesa executada é considerada sem autorização, respaldo ou adequação orçamentária quando não há dotação com classificação orçamentária adequada ao objeto da despesa ou se esta existir, o seu saldo a empenhar não for suficiente para absorver o valor da despesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já, quando houver a dotação adequada e esta for suficiente para absorver a despesa, porém, a autorização para sua realização por parte do ordenador de Despesa inexistir ou for posterior ao início de sua execução, temos o caso de despesa sem prévio empenho, desatendendo ao art. 60 da Lei nº 4.320/64.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enquanto que a legislação torna grave a realização de despesa sem autorização orçamentária, infligindo penalidade severa de improbidade administrativa (Lei Federal nº 8.429/1992, art. 10, inciso IX), a falta de prévio empenho é tratada como uma falta formal, geralmente não penalizada por si só, mas prejudicando a avaliação das contas do Administrador Público.&lt;/p&gt;</content><category term="empenho"></category></entry><entry><title>Contabilide Pública ou CASP?</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/contabilide-publica-ou-casp.html" rel="alternate"></link><published>2016-02-25T15:32:00-03:00</published><updated>2016-02-25T15:32:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-02-25:/contabilidadepublica/contabilide-publica-ou-casp.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Trocar o termo Contabilidade Pública por Contabilidade Aplicada à Contabilidade Pública, embora pareça algo fundamental para a "nova contabilidade" que se está implantando ao setor público não passa de um golpe de marketing que, embora seja coroado de boa intenção, não vai trazer benefício algum.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Trocar o termo Contabilidade Pública por Contabilidade Aplicada à Contabilidade Pública, embora pareça algo fundamental para a "nova contabilidade" que se está implantando ao setor público não passa de um golpe de marketing que, embora seja coroado de boa intenção, não vai trazer benefício algum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sou um cara aberto à mudanças e vejo com bons olhos, apoio e procuro me engajar na implantação e disseminação da "nova contabilidade" que a Secretaria do Tesouro Nacional (STN) e o sistema CFC/CRC vêm trazendo ao Brasil, independentemente dos motivos pelos quais fazem isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apoio e participo porque vejo que é algo bom para a profissão trazermos o foco da Contabilidade mais perto do Patrimônio, o real objeto da nossa Ciência, em vez de centrarmo-nos apenas no aspecto orçamentário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, não concordo com o novo nome que querem dar a essa "nova contabilidade", que de nova não tem nada, até porque não se está criando uma nova Ciência Contábil, mas sim implementando contabilmente conceitos e diretrizes que são , de fato, contábeis e que antes eram vistos apenas sob a ótica orçamentária, ou então eram renegados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Convenhamos, se escrever "Contabilidade Aplicada ao Setor Público" já é cansativo, imagine falar isso. Chega a ser antieconômico. Pior ainda é a sigla desse termo: CASP! Parece a onomatopeia de quem se engasga com um espinho de peixe!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além do mais, dentro das regras gramaticais do nosso idioma, ambas as expressões são equivalentes. "Contabilidade Pública" é composta pelo substantivo "Contabilidade" e pelo adjetivo "Pública", que qualifica o substantivo. Já "Contabilidade Aplicada ao Setor Público", tem o substantivo "Contabilidade" qualificado pela locução adjetiva "Aplicada ao Setor Público", que é equivalente ao adjetivo "Pública".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O principal argumento para a adoção do termo "Contabilidade Aplicada ao Setor Público" em detrimento de "Contabilidade Pública" reside de que este último é uma expressão equivocada visto que existe apenas uma Contabilidade e que esta mesma Contabilidade (substantivo) é aplicada em diversos contextos, sendo um deles o Setor Público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sob esse prisma, então, dizer "Contabilidade de Custos" também é errado, sendo correto "Contabilidade Aplicada na Gestão de Custos", assim como seria equivocado utilizar "Contabilidade Privada", quando o correto seria "Contabilidade Aplicada ao Setor Privado".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todavia, como tratamos de uma construção linguística, devemos, antes de tudo, analisarmos essa construção sob o ponto linguístico, e sob este ponto, tanto uma quanto a outra expressão se mostra correta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já o argumento de que existe somente uma Contabilidade e que o termo "Contabilidade Pública" demonstraria uma "outra Contabilidade" não se firma porque não é isso que essa expressão diz. Ela diz exatamente o que o termo CASP significa: uma Contabilidade Aplicada ao Setor Público. Porém diz isso de forma mais curta, através de um adjetivo e não de uma locução adjetiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na verdade, a expressão CASP é apenas um "golpe de marketing", na tentativa de fazer uma distinção entre a prática "antiga", voltada basicamente apenas para a gestão orçamentária, e a "nova" prática, que busca voltar-se ao patrimônio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contudo, como falei no início, acho contraprodutivo: além de desgastante, tanto a fala quanto a escrita, ninguém sabe o que significa CASP; se usamos Contabilidade Aplicada ao Setor Público, quando chegamos ao "Público", ninguém lembra mais que se trata de "Contabilidade", tão longa é a sentença.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já com a sentença "Contabilidade Pública" é diferente: tudo mundo sabe do que se trata; é curto; é fácil de falar e escrever.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, vejo que os patrocinadores do termo CASP "erraram a mão" nesse sentido, o que não invalida as demais mudanças que estão se processando que, tirando uma ou outra exceção, são muito bem vindas e necessárias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Só resta saber se "essa moda vai pegar".&lt;/p&gt;</content><category term="Opinião"></category></entry></feed>