<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Contabilidade Pública - Contabilidade, Orçamento</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/" rel="alternate"></link><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/feeds/contabilidade-orcamento.atom.xml" rel="self"></link><id>https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/</id><updated>2016-09-08T21:18:00-03:00</updated><entry><title>Indicador de Comprometimento dos Recursos</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/indicador-de-comprometimento-dos-recursos.html" rel="alternate"></link><published>2016-09-08T21:18:00-03:00</published><updated>2016-09-08T21:18:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-09-08:/contabilidadepublica/indicador-de-comprometimento-dos-recursos.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;No Setor público existem diversos índices e indicadores estabelecidos em leis cujo cumprimento é obrigatório, mas que para fins gerenciais não são muito significativos.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;No Setor público existem diversos índices e indicadores estabelecidos em leis cujo cumprimento é obrigatório, mas que para fins gerenciais não são muito significativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Despesa Total com Pessoal, Receita Corrente Líquida, Aplicação de Recursos de Impostos e Transferências em MDE e ASPS, não são bons indicadores gerenciais, embora devam ser acompanhados constantemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente eu utilizo alguns índices e coeficientes para analisar as finanças do Município onde trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um desses índices é o de comprometimento dos recursos, que busca demonstrar quanto dos recursos disponíveis já estão comprometidos com algum tipo de despesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O princípio básico desse indicador, como se pode ver na fórmula a seguir, é o de correlacionar as despesas já realizadas e a realizar com os recursos disponíveis, dentro de um determinado exercício financeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Fórmula do Índice de Comprometimento de Recursos" src="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/images/icr-latex.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira constatação na fórmula acima está no fato de que ela engloba sempre um exercício financeiro inteiro. Por isso é que se usa o Empenhado Total, que representa o montante de recursos já comprometidos por empenho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como podemos ver, primeiramente devemos apurar o total que será gasto no ano, com razoável segurança, somando ao valor total empenhado, o valor previsto a empenhar relativamente a folha de pagamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também somamos os valores de precatórios previstos para pagamento no ano, porém ainda não empenhados, já que o § 5º do art. 100 da Constituição da República obriga a inclusão e pagamento desse tipo de despesa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;§ 5º É obrigatória a inclusão, no orçamento das entidades de direito público, de verba necessária ao pagamento de seus débitos, oriundos de sentenças transitadas em julgado, constantes de precatórios judiciários apresentados até 1º de julho, fazendo-se o pagamento até o final do exercício seguinte, quando terão seus valores atualizados monetariamente. (Redação dada pela Emenda Constitucional nº 62, de 2009).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Também devemos considerar as dívidas ainda não empenhadas, mas que representarão provável saída de recursos durante o ano, como por exemplo, parcelamentos previdenciários, de PASEP ou outros tributos, se ainda não empenhados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante também considerar outras despesas que são "obrigatórias" durante o ano, tais como água, luz telefone, entre outras, que se ainda não empenhadas, devem ser acrescentadas (por estimativa) juntamente com a Dívida a Empenhar. Isto porque, por incrível que pareça, tem gente que só empenha a conta de luz, por exemplo, quando recebe a fatura, a cada mês.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já na parte inferior da equação temos os recursos disponíveis, estes representados pela Dotação Inicial, no montante originalmente fixado na Lei Orçamentária, o Superávit Financeiro inicial do exercício (ou final do exercício anterior) e o Excesso de Arrecadação observado até a data-base. Quanto a estes itens, cabem algumas considerações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira delas se faz quanto ao uso da Dotação Inicial, já que você pode se perguntar o motivo de não se utilizar a receita inicialmente prevista na Lei Orçamentária.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginemos que estamos apurando esse índice tendo em conta somente o Poder Executivo, já que a gestão de recursos da Câmara cabe ao Legislativo. Neste caso, se usasse a receita inicialmente prevista, teríamos que obrigatoriamente incluir na primeira parte da equação, nas obrigações, o valor a repassar para o Legislativo, já que parte da receita é destinada aquele Poder. Este mesmo raciocínio vale para qualquer outro tipo de transferência financeira que uma entidade deva fazer a outra, como por exemplo, a Prefeitura para o RPPS para a cobertura de despesas deste (caso se apure o índice de comprometimento dos recursos apenas da Prefeitura).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao usar a dotação inicialmente prevista na LOA, estamos eliminando a necessidade da inclusão de transferências financeiras entre entidades, mas é claro que ao apurar esse índice, se faz necessária uma análise da situação fática para saber o que deve constar efetivamente na fórmula ou não, adequando-a à realidade do utilizador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A segunda observação que faço é a de que a inclusão do Superávit Financeiro do ano anterior é uma inclusão óbvia, já que se trata de recurso efetivamente disponível para utilização. Apenas um cuidado: deve-se reduzir do superávit inicial o valor dos créditos reabertos. Os motivos disto podem ser conferidos neste outro texto, intitulado &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.html"&gt;Reabertura de Créditos Especiais e o seu Reflexo no Superávit Financeiro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, temos o excesso de arrecadação, o qual, originalmente se inclui apenas os valores utilizados como fonte de créditos adicionais, contudo, também é possível utilizar o valor apurado de excesso de arrecadação, independente de ter sido utilizado como fonte de créditos adicionais ou não.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No caso do excesso de arrecadação, inclui-se auxílios e convênios, receitas arrecadadas a maior que o previsto e receitas arrecadadas, porém não previstas no orçamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma última pergunta ainda pode ser feita: e as movimentações extra-orçamentárias? Onde elas aparecem?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se considerarmos que a movimentação extra-orçamentária, como as retenções previdenciárias, por exemplo, se constituem de entradas e saídas compensatórias, não é necessário que sejam incluídas no cálculo, já que para cada despesa extra-orçamentária, obrigatoriamente houve ou haverá uma receita extra-orçamentária de igual valor. É evidente que casos atípicos devem ser analisados e, se for o caso, incluídos, ou como dispêndios ou como ingressos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O resultado da equação proposta pode ser visualizado em percentual, facilitando a compreensão, já que exprime o quanto dos recursos disponíveis já estão comprometidos de alguma forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, um último lembrete: a apuração do índice de comprometimento dos recursos deve observar as peculiaridades da situação concreta no qual se aplica, adaptando-se a fórmula conforme as necessidades e contexto de cada Município.&lt;/p&gt;</content><category term="avaliação"></category></entry><entry><title>Superávit Financeiro, Frustração de Arrecadação e Créditos Adicionais</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/superavit-financeiro-frustracao-de-arrecadacao-e-creditos-adicionais.html" rel="alternate"></link><published>2016-08-17T21:40:00-03:00</published><updated>2016-08-17T21:40:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-08-17:/contabilidadepublica/superavit-financeiro-frustracao-de-arrecadacao-e-creditos-adicionais.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Hoje pela manhã eu e o Secretário da Fazenda estávamos discutindo a possibilidade de utilização do superávit financeiro para a abertura de crédito suplementar em algumas fontes de recursos vinculados para poder "liberar" algum recurso livre, tão escasso nesta época.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Hoje pela manhã eu e o Secretário da Fazenda estávamos discutindo a possibilidade de utilização do superávit financeiro para a abertura de crédito suplementar em algumas fontes de recursos vinculados para poder "liberar" algum recurso livre, tão escasso nesta época.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesta época de crise e incerteza, disse eu, além de ser uma fonte de recursos para abertura de créditos adicionais, o superávit financeiro é, também uma salvaguarda para compensar frustrações de arrecadação. Diria até, que esta é a sua principal função nos dias atuais, já que o orçamento é elaborado com equilíbrio entre receitas e despesas, porém, quando as receitas não se realizam nos montantes previstos, é o superávit financeiro se torna relevante para a cobertura de despesas, que nem sempre é possível limitar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adicionalmente, ele também tem uma importância fundamental por poder ser utilizado como capital de giro, equacionando eventuais descompassos entre a execução da despesa, e o necessário pagamento, e a arrecadação, que por vezes, é posterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considerando isso, com base na conversa que tivemos, desenvolvi uma equação para identificar o montante do superávit financeiro que pode ser utilizado como fonte de recursos para abertura (ou reabertura) de crédito adicional, dentro dos limites da prudência e responsabilidade fiscal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Superávit inicial (em 1º de janeiro)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(-) Superávit já utilizado para abertura ou reabertura de crédito adicional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(-) Frustração de arrecadação verificada&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(=) Superávit disponível para abertura/reabertura de novo crédito adicional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante observar que a dotação atualizada deve ser igual à previsão atualizada da receita, já que um descompasso entre a receita prevista e a despesa autorizada ocasiona também um descompasso na capacidade de abertura de crédito adicional com base no superávit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso haja diferença entre a receita prevista e a despesa autorizada, deve-se descontar também o valor a maior que a dotação atualizada apresenta em relação à receita prevista atualizada, resultando nessa adaptação da fórmula:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Superávit inicial (em 1º de janeiro)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(-) Superávit já utilizado para abertura ou reabertura de crédito adicional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(-) Frustração de arrecadação verificada&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(-) [(Dotação atualizada - Previsão Atualizada da Receita), se &amp;gt; 0]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(=) Superávit disponível para abertura/reabertura de novo crédito adicional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o resultado da equação for positivo, o valor resultante pode ser utilizado para abertura/reabertura de crédito adicional. Se for negativo, não, pois significa que a dotação disponível não tem (ou terá) suporte financeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta é uma análise matemática simples, porém não deve ser tomada como absoluta, pois dois pontos ainda devem ser considerados antes de se tomar a decisão de utilizar o superávit para abertura de crédito adicional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira análise se dá quanto a probabilidade de agravamento da frustração da arrecadação considerada. Caso a frustração se agrave, mais superávit será necessário para sua compensação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também deve-se considerar a utilização da reserva de contingência para a cobertura de frustração de arrecadação, já que ela representa uma economia "virtual" que pode, também servir como contrapeso à frustração de arrecadação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não podemos esquecer de que esse cálculo deve ser feito considerando cada fonte de recurso vinculado, já que não se pode utilizar recurso financeiro de uma fonte em despesa de outra fonte, exceção a isso, se faz somente quanto aos recursos próprios (fontes 0001 Livre, 0020 MDE e 0040 ASPS, no Rio Grande do Sul), os quais podem ser analisados em conjunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre os efeitos da reabertura de créditos adicionais sobre o superávit financeiro, recomendo ler o texto &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.html"&gt;Reabertura de Créditos Especiais e o seu reflexo no Superávit Financeiro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="superavit financeiro"></category><category term="crédito adicional"></category><category term="frustração de arrecadação"></category></entry><entry><title>Reabertura de Créditos Especiais e o seu reflexo no Superávit Financeiro</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.html" rel="alternate"></link><published>2016-08-13T14:59:00-03:00</published><updated>2016-08-13T14:59:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-08-13:/contabilidadepublica/reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Estava um dia desses me perguntando sobre qual a fonte de recursos a ser utilizada quando reabro um crédito especial com base no § 2º do art. 167 da Constituição da República:&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Estava um dia desses me perguntando sobre qual a fonte de recursos a ser utilizada quando reabro um crédito especial com base no § 2º do art. 167 da Constituição da República:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;§ 2º Os créditos especiais e extraordinários terão vigência no exercício financeiro em que forem autorizados, salvo se o ato de autorização for promulgado nos últimos quatro meses daquele exercício, caso em que, reabertos nos limites de seus saldos, serão incorporados ao orçamento do exercício financeiro subseqüente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Segundo o TCE/RS, o registro deve considerar a mesma fonte de recursos utilizada para a abertura do crédito original, lá no orçamento do ano anterior (alguém me disse isso, mas não confirmei em nenhum documento do TCE/RS, por enquanto).
De qualquer forma, sempre tive a sensação de que era o superávit financeiro do exercício anterior quem deveria pagar essa conta, ainda mais depois de ler o que diz o § 2º do art. 32 do Projeto de Lei nº 229/2009, que visa substituir a Lei nº 4.320/1964:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 32. Os projetos de lei relativos à abertura de crédito suplementar ou especial dependerão da existência de recursos disponíveis para atender às despesas neles previstas e serão acompanhados de exposição de motivos circunstanciada que os justifique e que indique as consequências de cancelamento de dotação eventualmente proposto sobre a execução da ação orçamentária.
§ 1º Para os fins deste artigo, consideram-se recursos, desde que não comprometidos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I – o saldo positivo dos recursos apurado por vinculação e, quando possível, por unidade orçamentária, no exercício anterior;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;II – o proveniente de excesso de arrecadação por vinculação dos recursos;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;III – o resultante de anulação parcial ou total de dotações orçamentárias, inclusive da Reserva de Contingência;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IV – o produto de operação de crédito autorizada até o montante que seja possível realizar no exercício;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V – o cancelamento de restos a pagar, desde que verificada a disponibilidade financeira; e&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VI – aqueles referidos no art. 166, § 8º, da Constituição Federal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 2º Os recursos de que trata o § 1º, incisos I, II, III, V e VI, somente poderão ser utilizados depois de deduzidos os saldos dos seguintes créditos abertos ou reabertos no exercício ou que estejam em trâmite no legislativo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I – créditos adicionais reabertos;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;II – créditos adicionais abertos com saldo de dotações de projetos de investimentos plurianuais do exercício anterior; e&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;III – créditos extraordinários&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas como esse projeto de lei ainda não se converteu em lei, e a Lei nº 4.320/64 ainda vigora, tive que desenvolver uma tese para justificar essa minha impressão.
Vamos tomar por base o orçamento de 2016. Suponhamos que em dezembro abrimos um crédito especial que não foi executado integralmente naquele ano e foi, então, reaberto em 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lá em 2016, na abertura do crédito, foi indicada uma fonte de recursos (vou usar uma só para efeitos didáticos). Essa fonte pode ser o superávit financeiro, o excesso de arrecadação ou a redução de dotações orçamentárias (também vou desconsiderar o cancelamento de restos a pagar, até porque o seu efeito é o de aumentar o superávit financeiro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso o superávit financeiro tivesse sido a fonte de recursos do crédito aberto em 2016, a execução total desse crédito teria como consequência um superávit financeiro para 2017 menor. Como o crédito não foi integralmente executado em 2016, no exemplo, os recursos que o suportariam acabaram migrando para o superávit em 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, de outro forma, em 2016 a fonte de recursos tivesse sido o excesso de arrecadação (efetivo), a não execução total do crédito aberto teria, também como consequência, um superávit maior para 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas e se a fonte de recursos tivesse sido a redução (ou anulação) de dotações em 2016? Neste caso, o mesmo efeito no superávit seria observado, porque uma dotação quando originalmente prevista na LOA tem como fonte de recurso uma receita orçamentária. Quando eu arrecado mas não gasto, independente se é na dotação original ou numa que a sucede através de redução, o efeito também é de um superávit maior para o exercício seguinte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ou seja, os recursos que irão suportar o crédito reaberto estão "dentro" do superávit financeiro, independentemente da fonte de recursos indicada na abertura do crédito no exercício anterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma outra forma de se entender isso é considerar que a dotação reaberta em 2017 não se encerrou em 2016, mas sim, continua em execução no ano seguinte, ou seja, o orçamento de 2016 continuaria em execução durante 2017 no que se refere às dotações reabertas. Assim, é como se os recursos se mantivessem vinculados a 2016 em vez de vincularem-se ao orçamento de 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra forma de demonstrar que necessariamente temos que onerar o superávit financeiro com a reabertura de créditos é analisando o efeito da reabertura no orçamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos supor que no ano da reabertura tivemos os seguintes fatos orçamentários:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Receita prevista na LOA: R$ 10.000.000,00;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Despesa Prevista na LOA: R$ 10.000.000,00;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Créditos reabertos: R$ 500.000,00;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Receita arrecadada: R$ 10.000.000,00;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Despesa executada (originalmente prevista na LOA): R$ 10.000.000,00; e&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Créditos reabertos executados: R$ 500.000,00.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De pronto observamos que houve um déficit orçamentário de R$ 500.000,00, já que o que se previu na LOA foi arrecadado e executado (é um exemplo didático, não vamos complicar com alterações orçamentárias). Então, de onde vieram os recursos para a execução dos créditos reabertos? Não há outra fonte que não seja o superávit financeiro do exercício anterior, porque se não fosse isso, ou a despesa não seria executada, ou o ordenador de despesas estaria em maus lençóis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso tudo leva a uma conclusão óbvia: somente podemos reabrir créditos até o montante disponível de superávit financeiro na data da reabertura e no código de recurso vinculado da dotação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto a primeira parte da conclusão, sim: além do limitador do saldo da dotação, também há o limitador do superávit disponível na data da reabertura (posso ter utilizado parte do superávit para abertura de outros créditos antes da reabertura).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contudo, afirmar que só posso reabrir até o limite de superávit do código de recurso vinculado da dotação, não é bem assim, e digo o porquê.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O controle por código de vinculação de recursos, que alguns chamam de fonte de recurso (que não utilizo aqui para não causar confusão), é o mecanismo operacional que implementa o parágrafo único do art. 8º da Lei Complementar nº 101/2000, a LRF:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parágrafo único. Os recursos legalmente vinculados a finalidade específica serão utilizados exclusivamente para atender ao objeto de sua vinculação, ainda que em exercício diverso daquele em que ocorrer o ingresso.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Entretanto, ele não compõe a classificação orçamentária para fins de LOA. Isso quer dizer que o código de recurso vinculado não faz parte da dotação (ou rubrica) orçamentária. Até porque, ele tem natureza de informação muito mais financeira do que orçamentária (no Rio Grande do Sul, temos códigos de recurso vinculado até para recursos extra-orçamentários).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isto quer dizer que, se na reabertura de determinado crédito especial não existir saldo suficiente no superávit financeiro do código de recurso vinculado original, é possível a reabertura com outro código de recurso vinculado, desde que este novo código seja aplicável à despesa que será realizada através do crédito reaberto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo, se o crédito original e que será reaberto era vinculado ao código da fonte de recursos do FUNDEB, porém não há superávit suficiente naquele recurso vinculado, é possível, em tese, reabrir o crédito com o recurso vinculado MDE, ou até com recurso vinculado LIVRE (recursos vinculados utilizados no Rio Grande do Sul).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, embora a Constituição da República não fale que a reabertura necessite de recurso disponível, algo contemplado no PL nº 229/2009, não é lógico nem prudente que se reabra créditos sem suporte financeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tudo bem que o inciso V do art. 167 da CR possa ser invocado como vedação à reabertura de créditos sem recursos correspondentes, mas vejamos que aquele inciso veda a "abertura" e não a "reabertura":&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;V - a abertura de crédito suplementar ou especial sem prévia autorização legislativa e sem indicação dos recursos correspondentes;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se existisse na CR alguma vedação explícita, esta ocorreria, ou no § 2º do art. 167, ou no inciso V do mesmo artigo mediante a inclusão do termo "reabertura".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo não existindo vedação formal, o que impera é a prática, porque de nada adianta formalmente existir uma dotação, mas que não pode ser executada por falta de recursos, até porque, isso contraria um dos pressupostos básicos da LRF, que é a responsabilidade na gestão fiscal e o equilíbrio das finanças públicas.&lt;/p&gt;</content><category term="superavit financeiro"></category><category term="crédito adicional"></category><category term="reabertura"></category></entry></feed>