<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Contabilidade Pública - Contabilidade</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/" rel="alternate"></link><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/feeds/contabilidade.atom.xml" rel="self"></link><id>https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/</id><updated>2016-11-24T00:00:00-02:00</updated><entry><title>Matriz GUT para o PIPCP (Plano de Implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais)</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/matriz-gut-para-o-pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-24T00:00:00-02:00</published><updated>2016-11-24T00:00:00-02:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-11-24:/contabilidadepublica/matriz-gut-para-o-pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Sendo bem rápido: montei uma planilha com a Matriz GUT (Gravidade, Urgência e Tendência) para os Procedimentos Contábeis Patrimoniais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para maiores detalhes, leia este texto: &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html"&gt;PIPCP: Plano de Implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As premissas utilizadas para esta matriz são:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lista de Procedimentos considerados são os relatados neste texto: &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/usando-matriz-gut-na-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html"&gt;Usando …&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Sendo bem rápido: montei uma planilha com a Matriz GUT (Gravidade, Urgência e Tendência) para os Procedimentos Contábeis Patrimoniais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para maiores detalhes, leia este texto: &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html"&gt;PIPCP: Plano de Implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As premissas utilizadas para esta matriz são:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lista de Procedimentos considerados são os relatados neste texto: &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/usando-matriz-gut-na-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html"&gt;Usando matriz GUT na implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prazos: o ano em que os registros precisam começar a serem feitos. O ano em que serão verificados pelo SICONFI vai ser o seguinte ao término do prazo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verificação: já existe algum tipo de verificação sendo feita pela STN, TCE ou outro órgão quanto a realização do procedimento?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gravidade: a gravidade é máxima, pois uma vez que o procedimento não estiver implantado quando da verificação, a STN poderá restringir as transferências voluntárias e não dar quitação de atendimento a dispositivos legais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Urgência: Se o procedimento estiver implantado, ele não é mais urgente; Se o ano atual for maior que o prazo para início do procedimento, a urgência é máxima; e o ano atual é igual ao ano do prazo, é muito urgente; se o ano atual é menor que o ano do prazo e a implantação do procedimento não está iniciada ainda, é urgente, mas se tiver iniciada a implantação, é apenas urgente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tendência: se o procedimento estiver implantado, a tendência é mínima; se ele já estiver sendo verificado, não há tendência de piora das consequências, se não está sendo verificado, há as consequências irão piorar no longo prazo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;São digitáveis apenas as colunas "Procedimento", "Prazo", "Verificado" e "Implantação".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A coluna "Índice GUT" informa a prioridade que deve ser dada a cada procedimento, sendo que quanto maior o índice, maior deve ser a prioridade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/pipcp-gut.xlsx"&gt;Planilha do Excel com a Matriz GUT&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="PIPCP"></category><category term="GUT"></category></entry><entry><title>Usando matriz GUT na implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/usando-matriz-gut-na-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html" rel="alternate"></link><published>2016-10-29T14:49:00-02:00</published><updated>2016-10-29T14:49:00-02:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-10-29:/contabilidadepublica/usando-matriz-gut-na-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Após um longo tempo parado em virtude de outras prioridades profissionais, voltei a tratar do Plano de Implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais -- PIPCP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html"&gt;texto anterior&lt;/a&gt;, falei sobre algumas ferramentas que utilizo ou pretendo utilizar para transformar o PIPCP em prática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora é a hora de dar o primeiro passo …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Após um longo tempo parado em virtude de outras prioridades profissionais, voltei a tratar do Plano de Implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais -- PIPCP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html"&gt;texto anterior&lt;/a&gt;, falei sobre algumas ferramentas que utilizo ou pretendo utilizar para transformar o PIPCP em prática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora é a hora de dar o primeiro passo que é a definição dos procedimentos necessários e da ordem em que eles serão executados, ou seja, oque eu preciso fazer o o que é prioridade fazer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felizmente a lista dos procedimentos pode ser conseguida tanto no MCASP, quanto na Portaria STN nº 548/2015, é claro que com algum trabalho de identificação deles. Ou então você pode fazer como eu, que preferi usar a lista fornecida em um treinamento que realizei a algum tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De qualquer forma, primeiramente devemos identificar o que precisamos fazer, em termos gerais para cumprirmos o que foi definido naquela portaria da STN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eis a minha lista:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação das obrigações por competência decorrentes de benefícios a empregados;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação das obrigações com fornecedores por competência;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos demais créditos a receber (exceto créditos tributários, previdenciários e contribuições a receber), bem como dos respectivos encargos, multas e ajustes para perdas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação das provisões por competência;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evidenciação de ativos e passivos contingentes em contas de controle e em notas explicativas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação de bens móveis e imóveis, respectiva depreciação, amortização ou exaustão; reavaliação e redução ao valor recuperável (exceto bens do patrimônio cultural e infraestrutura);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação das obrigações por competência decorrentes de empréstimos, financiamentos e dívidas contratuais e mobiliárias;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos investimentos permanentes e respectivos ajustes para perdas e redução ao valor recuperável;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos créditos oriundos de receitas tributárias e de contribuições (exceto créditos previdenciários), bem como dos respectivos encargos, multas, ajustes para perdas e registro de obrigações relacionadas à repartição de receitas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos créditos previdenciários, bem como dos respectivos encargos, multas e ajustes para perdas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação de software, marcas, patentes, licenças e congêneres, classificados como intangível e eventuais amortizações, reavaliações e redução ao valor recuperável;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos estoques;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos bens de infraestrutura, respectiva depreciação, amortização ou exaustão, reavaliação e redução ao valor recuperável;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos bens do patrimônio cultural, respectiva depreciação, amortização ou exaustão, reavaliação e redução ao valor recuperável (quando passível de registro, segundo as IPSAS, NBCT SP e MCASP);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação da provisão atuarial do RPPS; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reconhecimento, mensuração e evidenciação da dívida ativa, tributária e não tributária, e respectivo ajuste para perdas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Longa essa lista, não é? Se você cansou de ler, imagine eu que tive que digitar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo passo disso tudo é identificar quais desses procedimentos já estão implantados (preferencialmente realizando um teste de aderência do procedimento à norma) e quais os prazos de implantação para aqueles ainda não implantados completamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feito isso, vamos então ao tema principal deste texto, que é a ordenação de cada procedimento contábil patrimonial a fim de concentrar nossos esforços naqueles que precisam ser mais rapidamente implantados. Para isso utilizaremos a técnica da &lt;strong&gt;Matriz GUT&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;GUT&lt;/strong&gt; é a sigla para &lt;em&gt;G&lt;/em&gt;ravidade, &lt;em&gt;U&lt;/em&gt;rgência e &lt;em&gt;T&lt;/em&gt;endência. A Matriz GUT é uma ferramenta utilizada na priorização das estratégias, tomadas de decisão e solução de problemas de organizações/projetos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bastante fácil de ser utilizada, se baseia em notas de 1 a 5 dadas para a gravidade, para a urgência e para a tendência (veremos adiante seus conceitos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como não gosto de reinventar a roda (e estou com preguiça de escrever), indico um link bem interessante se você quiser saber de detalhes sobre essa Matriz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A utilização dela se baseia em três etapas, mas antes disso, vamos ver resumidamente os conceitos de gravidade, urgência e tendência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gravidade&lt;/strong&gt;: Representa o impacto do problema analisado caso ele venha a acontecer. É analisado sobre alguns aspectos, como: tarefas, pessoas, resultados, processos, organizações etc. Analisando sempre seus efeitos a médio e longo prazo, caso o problema em questão não seja resolvido;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Urgência&lt;/strong&gt;: Representa o prazo, o tempo disponível ou necessário para resolver um determinado problema analisado. Quanto maior a urgência, menor será o tempo disponível para resolver esse problema. É recomendado que seja feita a seguinte pergunta: “A resolução deste problema pode esperar ou deve ser realizada imediatamente?”;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tendência&lt;/strong&gt;: Representa o potencial de crescimento do problema, a probabilidade do problema se tornar maior com o passar do tempo. É a avaliação da tendência de crescimento, redução ou desaparecimento do problema. Recomenda-se fazer a seguinte pergunta: “Se eu não resolver esse problema agora, ele vai piorar pouco a pouco ou vai piorar bruscamente?”.
Entendido isso, vamos à implementação, que geralmente é feita numa tabela parecida com a da figura abaixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Exemplo de Matriz GUT" src="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/images/matriz-gut2.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em cada linha da tabela vamos colocar cada um dos procedimentos contábeis patrimoniais que precisamos fazer, sempre na primeira coluna ("Problemas").&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para cada procedimento, vamos preencher as colunas G, U e T, com notas de 1 a 5, onde:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Para G (gravidade), 1 é sem gravidade e 5 para extrema gravidade;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para U (urgência), 1 para quando o problema pode esperar e 5, quando precisa de ação imediata;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para T (tendência, 1 para quando as consequências do problema não irão mudar e 5, quando elas irão piorar rapidamente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Evidentemente que você não vai colocar apenas 1 e 5, mas deverá usar também as graduações 2,3 e 4 de forma que a nota para cada problema em cada coluna pode ter os valores 1, 2, 3, 4 e 5. Dê uma olhada no &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/GUT"&gt;verbete da Wikipédia&lt;/a&gt; sobre o tema e terás uma descrição dessas graduações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vencidas as primeiras duas etapas das três que citei antes, vamos para a última etapa. (O que? Você nem se deu conta que já passamos duas etapas da utilização da matriz GUT? Você não leu o texto que te recomendei no começo, não é! Última chance pra você &lt;a href="http://www.portal-administracao.com/2014/01/matriz-gut-conceito-e-aplicacao.html"&gt;ler o texto&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa última etapa é o cálculo do índice GUT que é obtido pela multiplicação das notas em cada linha para as três colunas (GxUxT).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo, se para um determinado procedimento você deu as notas G = 3; U = 3; T = 2; o índice GUT será de 3 x 3 x 2 = 18.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E o que eu faço com isso então? Ora, classifica em ordem decrescente, onde o problema (linha) de maior índice GUT é o que precisa ser resolvido primeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então este é o fim! Por enquanto. Mas fica o tema de casa que é fazer a sua tabelinha GUT. Pra isso deixo um modelinho pronto, aí embaixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/gut-pipcp.ods"&gt;LibreOffice/BROffice/OpenOffice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[Excel 97-2003]]({filename}/files/gut-pipcp.xls)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/gut-pipcp.xlsx"&gt;Excel 2007-2013&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Epitáfio!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esqueci de dizer como eu classifiquei os meus procedimentos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gravidade recebeu nota 5 para todos, porque a consequência poderá ser grave, já que ao não se implementar os procedimentos, a STN poderá não dar quitação à obrigação prevista no § 1º do art. 51 da LRF, que é a de encaminhar os balanços à União. Essa negativa poderá impedir o recebimento de transferência voluntárias e de contratar operações de crédito. Eu classifico isso de algo muito grave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já a nota de Tendência, eu atribui 1 para todos os procedimentos porque as consequências tendem a permanecer as mesmas ao longo do tempo, ou seja, continuaremos impedidos de receber transferência voluntárias e de contratar operações de crédito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A urgência, esta, demandou um pequeno cálculo, porque leva em consideração o ano atual e o ano do prazo para implantação de cada procedimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O cálculo se baseia na abstração de uma régua onde o valor inicial é o ano prazo mais próximo e o valor final é o ano do prazo mais distante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, o zero da régua é o ano de 2015 (Reconhecimento, mensuração e evidenciação da dívida ativa, tributária e não tributária, e respectivo ajuste para perdas), e o limite superior é o ano de 2024 (Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos bens de infraestrutura, respectiva depreciação, amortização ou exaustão, reavaliação e redução ao valor recuperável; e Reconhecimento, mensuração e evidenciação dos bens do patrimônio cultural, respectiva depreciação, amortização ou exaustão, reavaliação e redução ao valor recuperável (quando passível de registro, segundo as IPSAS, NBCT SP e MCASP)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então o ano de 2015 recebe nota 5 e o ano de 2024 recebe nota 1. Assim, fazemos uma escala proporcional, onde cada prazo recebe uma nota, da seguinte forma:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2015 -&amp;gt; 5&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2016 -&amp;gt; 5&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2017 -&amp;gt; 4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2018 -&amp;gt; 4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2019 -&amp;gt; 3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020 -&amp;gt; 3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2021 -&amp;gt; 2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022 -&amp;gt; 2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2023 -&amp;gt; 1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2024 -&amp;gt; 1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observem que a distância entre os anos de 2015 e 2024 (inclusive eles) é de 10 anos, o que nos leva a dois anos para cada ponto na régua, já que a distância entre 1 e 5 é de 5 pontos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma observação: os prazos que coloquei são relativos a um município com menos de 50.000,00 habitantes. Você precisa adaptar o cálculo aos prazos aplicáveis ao seu município.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra coisa: o prazo é o do ano em que o procedimento deve começar a ser feito, e não o ano de envio das informações ao SICONFI.&lt;/p&gt;</content><category term="PIPCP"></category><category term="GUT"></category></entry><entry><title>Como determinar a economia do turno-único</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/como-determinar-a-economia-do-turno-unico.html" rel="alternate"></link><published>2016-10-18T20:12:00-02:00</published><updated>2016-10-18T20:12:00-02:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-10-18:/contabilidadepublica/como-determinar-a-economia-do-turno-unico.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A utilização de turno-único nas Prefeituras tem sido uma ferramenta recorrente nos últimos anos cuja principal justificativa apresentada é a de que a redução temporária do horário de funcionamento das repartições públicas resultaria numa economia importante de recursos, principalmente em períodos de redução na receita dos Municípios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora, num primeiro …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A utilização de turno-único nas Prefeituras tem sido uma ferramenta recorrente nos últimos anos cuja principal justificativa apresentada é a de que a redução temporária do horário de funcionamento das repartições públicas resultaria numa economia importante de recursos, principalmente em períodos de redução na receita dos Municípios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora, num primeiro momento possa parecer um argumento lógico, a mim sempre me pareceu muito mais uma &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Fal%C3%A1cia"&gt;falácia lógica&lt;/a&gt; do tipo &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Petitio_principii"&gt;&lt;em&gt;Petitio principii&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; ou &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Argumentum_ad_nauseam"&gt;&lt;em&gt;Argumentum ad nauseam&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma busca sobre o assunto, traz algumas informações interessantes. A primeira delas é de que a economia alcançada com o turno-único gira em torno dos 20%, percentual questionável porque nas fontes consultadas que citam essa economia não foram encontrados os estudos que comprovem tal afirmação. Um exemplo disto é esta notícia do &lt;a href="http://www2.correiodopovo.com.br/Noticias/?Noticia=537851"&gt;Correio do Povo&lt;/a&gt; que cita um estudo de 2014 sobre o tema, elaborado pela FAMURS, onde constaria que a economia gerada pelo turno-único pode chegar até a 20%:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O departamento jurídico da entidade fez um estudo para orientar os gestores e a economia pode chegar a 20%
O interessante que neste estudo (na verdade uma &lt;a href="http://www.famurs.com.br/arq_upload/20141010173027_NOTA%20T%C3%89CNICA%20AJUR%20N%C2%B0%2002-14%20-%20Turno%20%C3%9Anico.pdf"&gt;Nota Técnica&lt;/a&gt;) nada consta sobre essa economia de 20%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como não encontrei nada comprovando essa tão propagada economia, elaborei uma metodologia para apurar se de fato existe essa economia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa metodologia é bastante simples de ser aplicada, porém depende que já no município em que se aplica já tenha passado por períodos de turno-único, já que ela nada mas faz do que comparar a despesa dos anos de turno único com as de turno normal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para facilitar o entendimento, explicarei a metodologia passo-a-passo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1º Passo: determinação dos períodos de análise.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primeiramente, precisamos identificar quais os períodos de comparação. No meu caso, tivemos turno único nos seguintes períodos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2013 a Fevereiro de 2014;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2014 a Fevereiro de 2015;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2015 a Fevereiro de 2016;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nota-se que houve uma certa constância nos períodos de turno-único. Como os dias de início e fim de cada turno-único variaram dentro dos meses de novembro e fevereiro, adotei como parâmetro o primeiro dia do mês de início do turno-único e o último dia do mês de encerramento. Porém, se houvesse variação de meses de início ou de fim, por exemplo, num ano, o turno-único iniciou em agosto, mas no ano seguinte, ele iniciou em setembro, o resultado final deve ser apresentado em termos mensais e não do período inteiro do turno-único.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2º Passo: escolha dos períodos de controle, em anos que não tiveram turno único.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No meu caso, eu adotei como comparação, os períodos de:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2010 a Fevereiro de 2011;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2011 a Fevereiro de 2012;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2012 a Fevereiro de 2013;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Novamente, como os meses de início e fim do turno-único foram constantes, na escolha dos períodos de comparação (sem turno-único), selecionei os mesmos meses de início e fim. Caso houvesse variação nos meses de início ou fim, uma base mensal deveria ser escolhida.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3º Passo: apuração das despesas liquidadas dos períodos selecionados.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por que a despesa liquidada? Porque é a despesa executada, sempre lembrando que devem ser considerados também os restos a pagar não processados e liquidados nos períodos selecionados, isto porque se trata também de despesa executada. É óbvio que se pressupõe que a despesa seja liquidada nas suas respectivas competências, caso contrário, pode haver alguma distorção no resultado. Então é preciso analisar cada caso em concreto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro fato sobre a despesa é que não são todas as despesas que serão consideradas: são consideradas as despesas correntes, já que, em geral, despesas de capital não se relacionam com o tempo de funcionamento das repartições do município.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De regra, se trabalhamos seis ou oito horas diárias, isso não vai influenciar na necessidade de aquisição de um computador ou um móvel. Também não são influenciadas pelo horário de trabalho as despesas com amortização de dívidas, nem juros e encargos, que podem ser deduzidas da receita corrente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso nos leva a uma premissa: a de que somente devem ser consideradas as despesas que sofrem alguma influência da carga horária dos servidores, tais como despesas com energia elétrica, água e esgoto e telefone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então quer dizer que as despesas com contratos de prestação de serviços e outras que não tem relação com o &lt;em&gt;quantum&lt;/em&gt; trabalhada deve ser deduzida?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sim e não! Se você tiver condições de deduzir, então deduza, mas se isso for muito custoso, então mantenha as despesas porque em geral elas não sofrem alteração de valores (não significativamente, pelo menos), então sua influência no resultado será mínima. Mas sempre pondere o custo-benefício disso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra despesa que deve ser deduzida é a de pessoal e encargos (Grupo de Natureza de Despesa 1). Essa dedução tem a finalidade de expurgar do cálculo o efeito da reposição salarial recebida geralmente no início de cada ano. O único cuidado é o de não deduzir os valores dos serviços extraordinários, estes que podem sim gerar economia tendo em vista a sua vedação durante o turno-único. Assim, horas-extras devem ser consideradas nas despesas, bem como, se possível, os encargos correspondentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também devem ser deduzidas as transferências correntes a instituições privadas ou públicas, a consórcios, as diárias e passagens, premiações, serviços de consultoria, auxílio-alimentação, obrigações tributárias e contributivas, despesas de exercícios anteriores, sentenças judiciais, indenizações e restituições. Todas estas devem ser deduzidas, como já dissemos, por não terem seus valores correlacionados à variação do horário de trabalho dos servidores, sempre ponderando o custo-benefício disso e analisando algum eventual caso especial.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4º Passo: deflação das despesas para fins de comparação.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como vamos realizar a comparação de despesas entre períodos distintos, é necessário que se reduzam os valores a uma base única, na qual eu sugiro que seja a do primeiro ano de comparação. No meu caso, deflacionei pelo IPCA cada período desde a data de fim do período até 1º/11/2010, que é a data inicial do primeiro período de comparação. Assim, os períodos da deflação forma os seguintes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2010 a Fevereiro de 2011: de 28/02/2011 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2011 a Fevereiro de 2012: de 29/02/2012 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2012 a Fevereiro de 2013: de 28/02/2013 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2013 a Fevereiro de 2014: de 28/02/2014 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2014 a Fevereiro de 2015: de 28/02/2015 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novembro de 2015 a Fevereiro de 2016: de 29/02/2016 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Assim, a base de comparação foi monetariamente ajustada para 1º/11/2010, o que também solucionou um problema: a eventual influência de reajuste de preços, principalmente contratos de serviço que não forma deduzidos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5º Passo: comparação dos períodos através da média aritmética.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O último passo é comparar a média aritmética da despesa ajustada dos períodos sem turno-único com a média aritmética dos períodos de turno único. Essa comparação mostrará qual foi a economia média, se houver, do turno-único.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante observarmos que algumas condições devem ocorrer para que esta metodologia possa ser utilizada, quais sejam:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pré-existência de períodos de turno-único;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Períodos de início e fim do turno-único constantes durante os anos; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A liquidação da despesa deve ocorrer nas devidas competências mensais, pelo menos como regra.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Como exemplo, deixo a planilha eletrônica com o cálculo que realizei em meu município.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/economia-turno-unico.ods"&gt;Versão LibreOffice/BrOffice/OpenOffice&lt;/a&gt;;
&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/economia-turno-unico.xls"&gt;Versão Microsoft Excel 97-2003&lt;/a&gt;;
&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/economia-turno-unico.xlsx"&gt;Versão Microsoft Excel 2007-2013&lt;/a&gt;;&lt;/p&gt;</content><category term="turno-único"></category></entry><entry><title>Consórcios públicos: comparativo entre as Portarias STN nº 274/2016 e nº 72/2012</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/consorcios-publicos-comparativo-entre-as-portarias-stn-no-2742016-e-no-722012.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-23T11:37:00-03:00</published><updated>2016-05-23T11:37:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-05-23:/contabilidadepublica/consorcios-publicos-comparativo-entre-as-portarias-stn-no-2742016-e-no-722012.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Esta é uma síntese das alterações ocorridas nas normas gerais de consolidação das contas dos consórcios públicos trazidas pela Portaria STN nº 274/2016.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Esta é uma síntese das alterações ocorridas nas normas gerais de consolidação das contas dos consórcios públicos trazidas pela Portaria STN nº 274/2016.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira diferença encontrada foi no art. 2º, que embora não tenha alterado em nada o texto dos seus incisos, limitou-se a alterar a ordem dos mesmos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No art. 6º, houve ligeira modificação no texto, sem, no que se refere à troca do texto “...classificação funcional...”, por “...classificação por função...”, repetindo-se a troca no § 1º.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também o § 2º do art. 6º foi renumerado para o § 3º para dar lugar ao seguinte texto n § 2º da Portaria STN nº 274/2012:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“§ 2º A discriminação quanto à função de que trata o § 1º deste artigo não abrange a classificação por subfunção.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O § 3º manteve a mesma redação do § 2º.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota-se que essas alterações visam adequar o texto legal à restrição para que os consórcios sigam a mesma classificação dos entes consorciados, exceto quanto à subfunção, já que, nos entes consorciados, pode haver a utilização da subfunção 845 – Transferências, a qual não seria cabível de ser utilizada no âmbito do consórcio público quando da realização das despesas.
Por exemplo, supondo um consórcio dedicado à área da saúde, no orçamento do ente transferidor haveria a dotação referente ao contrato de rateio classificada na função 10 – Saúde, subfunção 845 – Transferências. Já no orçamento do consórcio, a classificação se manteria na função 10 – Saúde, porém com a subfunção 301 – Atenção Básica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso da troca da expressão “classificação funcional”, que alude ao conjunto função-subfunção, pela expressão “classificação por função”, vinculando os orçamentos dos consórcios aos dos entes transferidores apenas quanto á função.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O caput do art. 11 foi alterado no sentido de emanar uma ordem direta para o ente consorciado incluir nos seus demonstrativos fiscais os valores relativos aos consórcios públicos dos quais participe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, naquele artigo as alíneas b) e c) do inciso II foram consolidadas apenas em alínea b), já que a nomenclatura do demonstrativo de receitas e despesas com ASPS é a mesma para todos os entes federados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda no art. 11, o § 1º foi incluído no texto da nova portaria mediante renumeração de §§, a faculdade de os entes federados não incluírem os valores transferidos a título de despesa com pessoal em virtude do contrato de rateio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa inclusão, parece não causar nenhum efeito prático, já que, por força do inciso I do § 2º do art. 12 da portaria, o ente deveria incluir todo o valor transferido para pagamento de pessoal caso não houvesse a informação sobre os valores efetivamente executados pelo consórcio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, qual o objetivo de tal dispositivo? Penso que seja para amparar a não utilização dos valores transferidos quando se dispõe dos valores efetivamente executados conforme art. 12 da portaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, o antigo § 1º, agora renumerado como parágrafo § 2º, ambos do art. 11, já previa a eliminação da duplicidade, não só das despesas com pessoal, mas dos demais demonstrativos (MDE e ASPS).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, parece-me, salvo melhor juízo, que a redação da portaria seria de melhor entendimento se tais regras fossem concentradas apenas no art. 12.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, os §§ 2º, 3º e 4º do art. 11 foi, então, renumerado como §§ 3º, 4º e 5º, sem que tenha havido alteração na sua redação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O art. 12 também apresenta significativa alteração em seus parágrafos, mas não no caput.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi incluído como § 1º normativa quanto ao detalhamento das informações a serem repassadas pelos consórcios aos entes consorciados, determinando-se que o detalhamento da despesa orçamentária se faça de forma discriminada, no mínimo, por categoria econômica, grupo de natureza de despesa, modalidade de aplicação, elemento de despesa, função, subfunção e fonte/destinação de recursos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fica óbvio que tal discriminação mínima visa garantir que os entes consorciados tenham condições de utilizar as informações dos consórcios na elaboração dos demonstrativos do RREO e RFG.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O antigo § 1º, renumerado para § 2º apresenta pequena alteração em seu texto, porém sem alteração no sentido normativo do mesmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto aos incisos I e II do antigo § 1º, agora § 2º, não houveram alterações de significância, exceto quanto à nomenclatura do demonstrativo com ASPS, conforme já relatado quando tratamos do inciso II do art. 11.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O § 2º não sofreu alteração em seu texto, apenas a renumeração para § 3º.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O § 3º, agora renumerado para § 4º apresenta alteração na sua redação embora o sentido geral não tenha sido alterado. Chama a atenção a referência aos demonstrativos do artigo 10, porém, verifica-se que o art. 10 não trata de demonstrativos, mas sim da vinculação de recursos. É de supor, que a referência correta seja o art. 11.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao tratar da contabilidade patrimonial dos entes consorciados, a nova portaria trouxe significativa alteração, já que o art. 13, que anteriormente determinava que a participação dos entes nos consórcios deveria ser registrada por equivalência patrimonial, agora determina que os procedimentos contábeis quanto à participação em consórcios públicos deviam observar o previsto do MCASP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também o anterior art. 14 foi totalmente excluído da nova portaria, não mais havendo regramento sobre a transferência de bens pelos entes consorciados ao consórcio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tais alterações são bem-vindas, já que o MCASP traz uma parte específica que trata de consórcios. Não haveria motivo para regramento mais detalhado se este já consta no MCASP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao tratar da transparência do consórcio público, não houve alteração alguma, ressalvada a renumeração dos artigos 15 e 16, que passaram a ser 14 e 15 na nova portaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O art. 18, renumerado para 17, em seu parágrafo único, deixou de especificar que a participação a ser considerada é a do contrato de rateio, quando se tratar de operações de crédito realizadas pelo consórcio público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, o art. 18 estabelece a produção de efeitos da Portaria STN nº 274/2016 para 2017 e para 2016 quanto á elaboração dos orçamentos para 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalizando, a Portaria STN nº 72 fica revogada pelo art. 19 da nova portaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta é a síntese das alterações ocorridas no regramento da consolidação das contas dos consórcios públicos que passam agora a ser regulamentados não mais pela Portaria STN nº 72/2012, mas agora pela Portaria STN nº 274/2016.&lt;/p&gt;</content><category term="consórcio público"></category></entry><entry><title>Um conto sobre Contabilidade</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/um-conto-sobre-contabilidade.html" rel="alternate"></link><published>2016-04-25T15:33:00-03:00</published><updated>2016-04-25T15:33:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-04-25:/contabilidadepublica/um-conto-sobre-contabilidade.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Um conto sobre Contabilidade.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Quando entrei na sala de aula, sabia que aquela seria uma noite diferente. Afinal, não é sempre que se fazem trinta anos de profissão nem vinte e cinco de docência. A Contabilidade sempre foi minha paixão, desde o primeiro dia de aula na graduação e é até hoje. Por isso, queria dar uma aula diferente naquela noite. Nada de exercícios, de livros ou de balancetes. Como de costume, entrei na sala já dizendo boa noite aos alunos, mas não sentei na minha cadeira. Fiquei em pé. Depois que todos se acomodaram em seus lugares, disse-lhes: Hoje não haverá chamada!. E olhos esbugalharam-se! Pude ver no rosto de cada um o espanto, afinal, sempre fui um tanto "Caxias" quanto a isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por favor - disse-lhes novamente - formem um círculo, um único círculo e deixem o centro livre. Mais olhos esbugalhados! Nunca fizera esse tipo de dinâmica, pensaram certamente alguns alunos. Quando o barulho das cadeiras e carteiras se arrastando pelo piso cessou, eu encontrei um espaço no círculo e me sentei junto dos meus alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Olhei lentamente nos olhos de cada um observando a cara de espanto, algumas de interrogação, outras apenas ansiosas pelo que estaria (ou não) por vir. No fim disse-lhes: - Hoje não teremos uma aula convencional. Hoje quero ouvir de vocês o que é a Contabilidade. O que ela significa pra vocês. Quem quiser começar, pode vir ao centro e falar o que ache que a Contabilidade é.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pode usar todo o espaço, caminhar de lá pra cá, ou ficar parado. Façam como quiserem. Imediatamente, e para meu espanto inicial, um jovem aluno levantou-se, pediu licença e veio ao centro da sala. Era um daqueles tidos pelos colegas como CDF. Começou falando que a Contabilidade é uma Ciência Social, que embora seja comumente classificada como um ramo da Administração, às vezes do Direito, é uma Ciência por si só. Falou que a Contabilidade registra e estuda o patrimônio e suas variações. Citou grandes mestres e pensadores. Fez jus ao conceito de CDF, certamente. Quando terminou, ficou me olhando, talvez esperando a nota ou um sinal de aprovação. Não sei. Apenas fiz sinal para que se sentasse. Depois disso, todos estavam em silêncio. Até mesmo os grilos, se houvesse algum ali, teria parado de cricrilar. Um minuto, ou dois, e o silêncio tumular ainda pairava e eu olhava, saltando de aluno em aluno, esperando alguém mais enquanto que os alunos começavam a se remexer nas cadeiras, já sentindo o incômodo do silêncio. De repente, um aluno - vou chama-lo de João - pediu a palavra. João era um aluno mediano: tirava notas de regulares a boas, fazia os trabalhos extra-classe, faltava de vez em quando. Não era muito participativo, mas também não era daqueles que entrava mudo e saia calado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu acho que a Contabilidade é como o reflexo de um espelho - disse ele sem ir ao centro da sala como fora pedido. E continuou: - Ela é o reflexo da realidade. Mas ela somente consegue refletir a imagem daquilo que chega ao espelho e da forma como chega. Por exemplo, se a luz - que é a informação contábil - chega distorcida, a imagem refletida também será distorcida. Por outro lado, se o espelho, que somos nós, os contadores, for convexo ou côncavo, ou tiver qualquer tipo de falha, embora a luz (a informação contábil) esteja perfeita, a imagem da realidade que a Contabilidade refletirá também será distorcida. Todos ainda estavam calados... prestando atenção nele. Talvez porque ninguém nunca pensou que João falaria daquela forma, mas também porque o que ele tinha dito era a mais pura verdade. Ciente de que as atenções estavam completamente voltadas para ele, vi seu rosto enrubescer. Sentiu-se certamente envergonhado, afinal não era típico dele fazer esse tipo de discurso. Mesmo assim continuou:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabe a nós profissionais, ou futuros profissionais, escolhermos que tipo de espelho seremos: podemos ser espelhos que irão gerar um reflexo fiel da realidade, podemos até ser espelhos especiais, que mesmo recebendo a luz com alguma distorção, daremos um jeito de corrigi-la para oferecer uma imagem mais real. Ou podemos ser espelhos tortos, defeituosos, refletindo para a sociedade uma imagem distorcida, desfocada, destoante do que de fato é real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A minha escolha eu já fiz! Ele concluiu e voltou a sentar-se, agora mais rubro do que nunca, mas com um sorriso discreto no rosto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De minha parte, não tinha mais nada a falar, apenas dispensei os alunos naquela noite e voltei para casa pensando em qual tipo de espelho eu havia me transformado.&lt;/p&gt;</content><category term="conto"></category></entry><entry><title>PIPCP: Plano de Implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html" rel="alternate"></link><published>2016-04-04T18:30:00-03:00</published><updated>2016-04-04T18:30:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-04-04:/contabilidadepublica/pipcp-plano-de-implantacao-dos-procedimentos-contabeis-patrimoniais.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dentro do processo de convergência aos padrões contábeis internacionais e da consolidação das contas nacionais, em 2013 a Secretaria do Tesouro Nacional (STN) editou a Portaria STN nº 634 estabelecendo regras gerais acerca das diretrizes, normas e procedimentos contábeis aplicáveis aos entes da Federação.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Dentro do processo de convergência aos padrões contábeis internacionais e da consolidação das contas nacionais, em 2013 a Secretaria do Tesouro Nacional (STN) editou a Portaria STN nº 634 estabelecendo regras gerais acerca das diretrizes, normas e procedimentos contábeis aplicáveis aos entes da Federação. Essa Portaria estabeleceu no seu art. 3º, que as diretrizes, conceitos e procedimentos contábeis, além de seguir outros atos normativos e publicações técnicas, seria balizadas por três tipos de documentos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O Manual de Contabilidade Aplicada ao Setor Público (MCASP), de observância obrigatória pela União, EStados e DF, e Município;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;As Instruções de Procedimentos Contábeis (IPC), que possuem caráter orientador, e por isso, de observância facultativa; e&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;As Notas Técnicas, destinadas a elucidar algum ato normativo ou explicitar o entendimento da STN em casos concretos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Quanto ao Plano de Implantação dos Procedimentos Contábeis Patrimoniais (PIPCP), objeto deste texto, a Portaria STN nº 634/2013, em seu Capítulo IV apresenta as principais diretrizes a serem seguidas pelos entes da Federação. Segundo aquela norma, os Procedimentos Contábeis Patrimoniais (PCP) compreendem o reconhecimento, a mensuração, o registro, a apuração, a avaliação e o controle do patrimônio público, estabelecendo que o seu registro deve obedecer ao princípio da competência e abrangendo todos os ativos e passivos da entidade do setor público. Porém a diretriz mais relevante, por assim dizer, encontramos no parágrafo único do art. 7º daquela portaria, &lt;em&gt;in verbis&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parágrafo único. Nos registros contábeis, os entes da Federação deverão observar is seguintes aspectos: I - reconhecimento, mensuração e evidenciação dos créditos, tributários ou não, por competência, e a dívida ativa, incluindo os respectivos ajustes para perdas; II - reconhecimento, mensuração e evidenciação das obrigações e provisões por competência; III - reconhecimento, mensuração e evidenciação dos bens móveis, imóveis e intangíveis; IV - registro de fenômenos econômicos, resultantes ou independentes da execução orçamentária, tais como depreciação, amortização, exaustão; V - reconhecimento, mensuração e evidenciação dos ativos de infraestrutura; VI - demais aspectos patrimoniais previstos no MCASP.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nota-se no texto do parágrafo a clara disposição da STN em separar o aspecto orçamentário do aspecto contábil, enfatizando este último como o principal objeto de atenção dos sistemas contábeis dos entes federados. A Portaria STN nº 634/2013 também regrou a questão dos prazos dedicando ao tema o Capítulo VIII, e no que se refere à implantação dos PCP, o art. 13 deixou para normas posteriores a definição dos prazos-limite para a implantação dos PCP. Contudo, ao analisarmos a Nota Técnica nº 5/2013/CCONF/SUCON/STN/MF-DF, nos deparamos com a afirmação de que as regras relativas aos PCPs já estão em vigor podendo serem implantadas imediatamente. É interessante notarmos que, mesmo que haja um prazo-limite para implantação dos PCPs, outros órgãos de controle, com ênfase aos TCEs, podem exigir a adoção imediata dos PCPs, visto que os mesmos estão previstos no MCASP e são, portanto de aplicabilidade obrigatória e imediata. Os prazos de que trata a Portaria STN nº 634/2013 são para fins de validação no SICONFI e fornecimento ou não da quitação à obrigação prevista no § 1º do art. 51 da Lei Complementar nº 101/2000.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;§ 1o Os Estados e os Municípios encaminharão suas contas ao Poder Executivo da União nos seguintes prazos:I - Municípios, com cópia para o Poder Executivo do respectivo Estado, até trinta de abril;II - Estados, até trinta e um de maio.§ 2o O descumprimento dos prazos previstos neste artigo impedirá, até que a situação seja regularizada, que o ente da Federação receba transferências voluntárias e contrate operações de crédito, exceto as destinadas ao refinanciamento do principal atualizado da dívida mobiliária.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por fim, em 24/09/2015, a STN editou a Portaria STN nº 548/2015, dispondo sobre os prazos-limite para adoção dos PCPs, tornando obrigatória a observância dos prazos nela estipulados. Os prazos, definidos distintamente para União, Estados e DF, Municípios com mais e com menos de 50 mil habitantes, constam no anexo da referida portaria, a seguir reproduzidos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Prazos de implantação dos PCP - Portaria STN nº 548/2015" src="https://2.bp.blogspot.com/-C_zMLljBC7Y/VwKdEizo3sI/AAAAAAAAL9A/-eVBHK0FpzUqlem22F72w1ZT0KC0c7nmg/s640/Sem%2Bt%25C3%25ADtulo.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, a partir da publicação dos prazos, passou a ser necessário, não por imposição legal, mas por necessidade prática a realização de um PIPCP (Plano de Implantação dos PCP) por cada ente Federado, dada a complexidade das ações necessárias para o ajuste do sistema contábil às novas exigências. Para essa árdua tarefa, que em geral ficará a cargo da coordenação da Contadoria Geral de cada Ente, sugere-se a adoção de ferramentas de análise e de acompanhamento, até porque o art. 1º, § 4º da Portaria STN nº 548/2015 determina a evidenciação em notas explicativas às demonstrações contábeis o estágio de adequação ao PIPCP. Dentre as principais ferramentas administrativas que poderão ser utilizadas para a execução do PIPCP citamos o Diagrama de Gantt, a matriz 5W2H e o Diagrama de Ishikawa. O Diagrama de Gantt é um gráfico usado para ilustrar o avanço das diferentes etapas de um projeto. Os intervalos de tempo representando o início e fim de cada fase aparecem como barras coloridas sobre o eixo horizontal do gráfico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Um exemplo de Diagrama de Gantt" src="https://image.slidesharecdn.com/diagramadeganttcuadros-141120081606-conversion-gate01/95/diagrama-de-gantt-cuadros22-1-638.jpg?cb=1416471387"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desenvolvido em 1917 pelo engenheiro mecânico Henry Gantt, esse gráfico foi utilizado originalmente como uma ferramenta de controle de produção. Nele podem ser visualizadas as tarefas de cada membro de uma equipe, bem como o tempo utilizado para cumpri-la. Assim, pode-se analisar o empenho de cada membro no grupo, desde que estejam associados, à tarefa, como um recurso necessário ao desempenho dela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Associado a esta ideia, está o fato de esta forma de representação gráfica das atividades de um projeto permite avaliar os seus custos, resultante do consumo de recursos necessários à conclusão de cada uma de suas tarefas. A forma de balizar o desempenho do projecto, por medição relativa entre o tempo decorrido, e o grau actual de conclusão da tarefa, perante o previsto, e a partir do diagrama de Gantt, permite tirar conclusões sobre o seu desempenho em termos de custo e prazo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra ferramenta importante para a implantação dos PCPs é o 5W2H. Ela tem a finalidade de auxiliar na elaboração de planos de ação, como uma espécie de check-list que aumenta a clareza do colaborador sobre suas atividades. Ele é considerado uma das técnicas mais eficazes em relação ao planejamento de atividades e elaboração de projetos, sendo amplamente utilizado para organizar o que deve ser feito, distribuindo as funções entre os diversos integrantes de uma equipe. Basicamente, o 5W2H explora as principais questões que envolvem um trabalho, garantindo uma visão controlada e examinada da mesma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Exemplo de 5W2H" src="http://casadaconsultoria.com.br/wp-content/uploads/2011/09/como-fazer-planilha-5w2h.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ferramenta 5W2H surgiu no Japão, criada por profissionais da indústria automobilística durante os estudos sobre a qualidade total. Devido ao seu envolvimento com a gestão da qualidade, sua metodologia é bastante utilizada nesse meio. O 5W2H atua como um mapa de atividades, estabelecendo o que será feito, quem o fará, em quanto tempo será realizado, qual área da empresa é a responsável e quais os motivos para determinada atividade ser feita. Sua metodologia tem origens nos temos What(o quê), Who (quem), Why (por quê), Where (onde), When (quando), How (como) e How Much (quanto) da língua inglesa, que consistem em simples perguntas que servem de apoio ao planejamento das atividades. Essa ferramenta possui ainda duas variações: a 5W1H, onde se suprime o último H, de How Much (quanto custa); e a 5W3H, que acrescenta um H para How Many (Quantos). Por fim, outra ferramenta que pode ser utilizada no processo de implantação dos PCPs é o Diagrama de Ishikawa. O Diagrama de Ishikawa, também conhecido como Diagrama de Causa e Efeito ou Diagrama Espinha de peixe , é um gráfico cuja finalidade é organizar o raciocínio discussões de um problema prioritário, em processos diversos, especialmente na produção industrial. Originalmente proposto pelo engenheiro químico Kaoru Ishikawa em 1943 e aperfeiçoado nos anos seguintes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Exemplo de Diagrama de Ishikawa" src="http://www.industriahoje.com.br/wp-content/uploads/2013/09/ishikawa-exemplo.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em sua estrutura, as prováveis causas dos problemas (efeitos) podem ser classificadas como sendo de seis tipos diferentes quando aplicada a metodologia 6M:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Método: toda a causa envolvendo o método que estava sendo executado o trabalho;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Material: toda causa que envolve o material que estava sendo utilizado no trabalho;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mão-de-obra: toda causa que envolve uma atitude do colaborador (ex: procedimento inadequado, pressa, imprudência, ato inseguro, etc.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Máquina: toda causa envolvendo a máquina que estava sendo operada;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Medida: toda causa que envolve os instrumentos de medida, sua calibração, a efetividade de indicadores em mostrar as variações de resultado, se o acompanhamento está sendo realizado, se ocorre na frequência necessária, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Meio ambiente; toda causa que envolve o meio ambiente em si (poluição, calor, poeira, etc.) e, o ambiente de trabalho (layout, falta de espaço, dimensionamento inadequado dos equipamentos, etc.).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;O sistema permite estruturar hierarquicamente as causas potenciais de determinado problema ou oportunidade de melhoria, bem como seus efeitos sobre a qualidade dos produtos. Permite também estruturar qualquer sistema que necessite de resposta de forma gráfica e sintética (isto é, com melhor visualização).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bem, com estas ferramentas, que serão estudadas com mais detalhes em textos futuros, será possível facilitar a implementação dos PCPs dentro do prazo estipulado pela STN além de acompanhar a evolução da implantação e também demonstrar à sociedade e aos órgãos de controle não só o que e como foi implantado, mas também aqueles PCPs náo implantados e os motivos de sua não implantação.&lt;/p&gt;</content><category term="PIPCP"></category></entry><entry><title>Contabilide Pública ou CASP?</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/contabilide-publica-ou-casp.html" rel="alternate"></link><published>2016-02-25T15:32:00-03:00</published><updated>2016-02-25T15:32:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-02-25:/contabilidadepublica/contabilide-publica-ou-casp.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Trocar o termo Contabilidade Pública por Contabilidade Aplicada à Contabilidade Pública, embora pareça algo fundamental para a "nova contabilidade" que se está implantando ao setor público não passa de um golpe de marketing que, embora seja coroado de boa intenção, não vai trazer benefício algum.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Trocar o termo Contabilidade Pública por Contabilidade Aplicada à Contabilidade Pública, embora pareça algo fundamental para a "nova contabilidade" que se está implantando ao setor público não passa de um golpe de marketing que, embora seja coroado de boa intenção, não vai trazer benefício algum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sou um cara aberto à mudanças e vejo com bons olhos, apoio e procuro me engajar na implantação e disseminação da "nova contabilidade" que a Secretaria do Tesouro Nacional (STN) e o sistema CFC/CRC vêm trazendo ao Brasil, independentemente dos motivos pelos quais fazem isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apoio e participo porque vejo que é algo bom para a profissão trazermos o foco da Contabilidade mais perto do Patrimônio, o real objeto da nossa Ciência, em vez de centrarmo-nos apenas no aspecto orçamentário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, não concordo com o novo nome que querem dar a essa "nova contabilidade", que de nova não tem nada, até porque não se está criando uma nova Ciência Contábil, mas sim implementando contabilmente conceitos e diretrizes que são , de fato, contábeis e que antes eram vistos apenas sob a ótica orçamentária, ou então eram renegados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Convenhamos, se escrever "Contabilidade Aplicada ao Setor Público" já é cansativo, imagine falar isso. Chega a ser antieconômico. Pior ainda é a sigla desse termo: CASP! Parece a onomatopeia de quem se engasga com um espinho de peixe!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além do mais, dentro das regras gramaticais do nosso idioma, ambas as expressões são equivalentes. "Contabilidade Pública" é composta pelo substantivo "Contabilidade" e pelo adjetivo "Pública", que qualifica o substantivo. Já "Contabilidade Aplicada ao Setor Público", tem o substantivo "Contabilidade" qualificado pela locução adjetiva "Aplicada ao Setor Público", que é equivalente ao adjetivo "Pública".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O principal argumento para a adoção do termo "Contabilidade Aplicada ao Setor Público" em detrimento de "Contabilidade Pública" reside de que este último é uma expressão equivocada visto que existe apenas uma Contabilidade e que esta mesma Contabilidade (substantivo) é aplicada em diversos contextos, sendo um deles o Setor Público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sob esse prisma, então, dizer "Contabilidade de Custos" também é errado, sendo correto "Contabilidade Aplicada na Gestão de Custos", assim como seria equivocado utilizar "Contabilidade Privada", quando o correto seria "Contabilidade Aplicada ao Setor Privado".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todavia, como tratamos de uma construção linguística, devemos, antes de tudo, analisarmos essa construção sob o ponto linguístico, e sob este ponto, tanto uma quanto a outra expressão se mostra correta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já o argumento de que existe somente uma Contabilidade e que o termo "Contabilidade Pública" demonstraria uma "outra Contabilidade" não se firma porque não é isso que essa expressão diz. Ela diz exatamente o que o termo CASP significa: uma Contabilidade Aplicada ao Setor Público. Porém diz isso de forma mais curta, através de um adjetivo e não de uma locução adjetiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na verdade, a expressão CASP é apenas um "golpe de marketing", na tentativa de fazer uma distinção entre a prática "antiga", voltada basicamente apenas para a gestão orçamentária, e a "nova" prática, que busca voltar-se ao patrimônio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contudo, como falei no início, acho contraprodutivo: além de desgastante, tanto a fala quanto a escrita, ninguém sabe o que significa CASP; se usamos Contabilidade Aplicada ao Setor Público, quando chegamos ao "Público", ninguém lembra mais que se trata de "Contabilidade", tão longa é a sentença.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já com a sentença "Contabilidade Pública" é diferente: tudo mundo sabe do que se trata; é curto; é fácil de falar e escrever.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, vejo que os patrocinadores do termo CASP "erraram a mão" nesse sentido, o que não invalida as demais mudanças que estão se processando que, tirando uma ou outra exceção, são muito bem vindas e necessárias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Só resta saber se "essa moda vai pegar".&lt;/p&gt;</content><category term="Opinião"></category></entry></feed>