<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Contabilidade Pública - Ferramentas, SIOPS</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/" rel="alternate"></link><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/feeds/ferramentas-siops.atom.xml" rel="self"></link><id>https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/</id><updated>2016-03-16T08:18:00-03:00</updated><entry><title>Planilha para preenchimento do SIOPS</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-preenchimento-do-siops.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-16T08:18:00-03:00</published><updated>2016-03-16T08:18:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-03-16:/contabilidadepublica/planilha-para-preenchimento-do-siops.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nesta planilha do Excel você vai digitar os valores de receitas, despesas e saldos financeiros (na aba DADOS e vai imprimir as demais planilhas que são as "auxiliares" para preenchimento do SIOPS.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Se você que está lendo isto chegou até aqui, é porque sebe exatamente o que é o SIOPS, não é? (Se não sabe, &lt;a href="http://siops.datasus.gov.br"&gt;descubra aqui&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso não vou "espichar a conversa" além do necessário, pois quero compartilhar com vocês uma planilha para facilitar o preenchimento do SIOPS, especificamente das pastas Despesas por Fonte e RP e a Execução Financeira por Blocos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesta planilha do Excel você vai digitar os valores de receitas, despesas e saldos financeiros (na aba DADOS e vai imprimir as demais planilhas que são as "auxiliares" para preenchimento do SIOPS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na aba DADOS temos várias colunas que terão as informações a serem consolidadas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Coluna ESFERA: Recebe os valores 1FEDERAL, 2ESTADUAL ou 3MUNICIPAL, para identificar a origem das receitas da Execução por Blocos. Os números antes do texto são para ordenação nas abas seguintes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coluna RV: É o "núcleo" da planilha. Nela você vai colocar os códigos das fontes de recursos (ou vínculos, ou recursos vinculados). Também colocará os códigos dos projetos/atividades (na planilha começam com P) para informação dos valores da fonte 0040 ASPS (mais explicações sobre isso no decorrer do texto).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coluna BLOCO: Especifica a qual bloco se refere a linha;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coluna COMPONENTE: Especifica o componente a qual a linha se refere.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coluna FONTE: Identifica se a linha se refere a Transferências do SUS, a Impostos ou a outra fonte conforme consta na Pasta Despesa por Fonte e RP do SIOPS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demais colunas são autoexplicativas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Como você vai observar na planilha com dados de exemplo, na coluna RV tem dois tipos de valores: os numéricos que correspondem a fontes de recursos (vínculos) e outros valores no formato P#### onde #### representa o código de projeto/atividade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nas linhas onde RV representa um vínculo, você vai preencher cada coluna com os valores daquele vínculo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já, nas linhas P####, você vai preencher com os valores referentes ao projeto ou atividade indicado pelo número ####, mas apenas naquilo que se refere à fonte 00040 ASPS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também há uma linha para a fonte 0040 ASPS. Nela você NÃO vai preencher os campos com cor de fundo preta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você observar, na linha P2089, tem algumas células com fundo rpeto também. Isso ocorre porque no orçamento de meu município existia a atividade 2.089 realtiva a um contrato de rateio com consórcio público. Assim, eu não podia preencher os valores de empenhado, liquidado e pago para fechar o SIOPS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra observação importante é a de que você deve vincular atentamente cada linha ao bloco, componete e fonte corretos para que tudo funcione. Os dados digitados na planilha são os de meu município e servem de exemplo. Você vai ter que adaptar de acordo com a sua realidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, estas foram as orientações gerais para a utilização desta planilha, sempre lembrando que após digitar qualquer valor em DADOS, as demais abas devem ser atualizadas, pois se tratam de tabelas dinâmicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clique no link para baixar a planilha:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/planilha-siops_v1.xlsx"&gt;planilha-siops_v1.xlsx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="SIOPS"></category><category term="ferramentas"></category></entry></feed>