<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Contabilidade Pública - Ferramentas, Orçamento</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/" rel="alternate"></link><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/feeds/ferramentas-orcamento.atom.xml" rel="self"></link><id>https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/</id><updated>2016-05-17T18:30:00-03:00</updated><entry><title>Planilha para avaliação orçamentária e financeira</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-avaliacao-orcamentaria-e-financeira.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-17T18:30:00-03:00</published><updated>2016-05-17T18:30:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-05-17:/contabilidadepublica/planilha-para-avaliacao-orcamentaria-e-financeira.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A avaliação da programação financeira, além de ser exigência legal, deve ser feita periodicamente por se tratar de importante ferramenta de gestão e controle das contas públicas.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A avaliação da programação financeira, além de ser exigência legal, deve ser feita periodicamente por se tratar de importante ferramenta de gestão e controle das contas públicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No meu dia-a-dia como contador público municipal eu utilizo diversas ferramentas para facilitar o meu trabalho e esta planilha para avaliação orçamentária e financeira é mais uma delas que eu disponibilizo para os demais colegas e interessados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A utilização é simples, baseada nas fontes de recursos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O preenchimento se dá nas seguintes colunas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Código e Fonte: o código e descrição de cada fonte de recurso;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Saldo financeiro: Saldo financeiro bruto de cada fonte de recurso, existente na data-base da avaliação. A data-base, é o último período encerrado, seja bimestral, trimestral, quadrimestral, mensal, etc;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A arrecadar: meta de arrecadação para os períodos subsequentes ao da data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A empenhar: saldo das dotações na data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Limitado: se houve limitação de empenho, qual o valor limitado até a data base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recomposto: se houve recomposição, qual o valor total recomposto na data base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A liquidar: valor empenhado a liquidar na data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A pagar: valor liquidado a pagar, na data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Restos a pagar: saldo dos restos a pagar, processados e não-processados, na data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Extras a pagar: Valores extra-orçamentários a recolher na data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Repasses à Câmara: se a avaliação não se der consolidada (Executivo + Legislativo, o valor a repassar para a Câmara de Vereadores deve ser considerado uma saída de recursos);&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Observações:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na planilha disponibilizada para download, estão preenchidos os dados da avaliação do meu município na data-base de 30/04/2016.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os recursos extra-orçamentários estão todos depositados em conta da fonte de recursos livres, por isso há registro de Extras a pagar apenas naquele recurso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O valor a repassar para a Câmara se origina do recurso livre, por isso a dedução daquela fonte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tabela Providências utiliza fórmulas para definir qual providência deve ser tomada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/avaliacao-financeira-orcamentaria_v1.xlsx"&gt;Baixe a planilha para avaliação orçamentária e financeira&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="orçamento"></category><category term="programação financeira"></category><category term="ferramentas"></category></entry><entry><title>Planilha para estimativa mensal de arrecadação</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-estimativa-mensal-de-arrecadacao.html" rel="alternate"></link><published>2016-04-05T19:00:00-03:00</published><updated>2016-04-05T19:00:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-04-05:/contabilidadepublica/planilha-para-estimativa-mensal-de-arrecadacao.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Quem trabalha com a elaboração do orçamento e a sua avaliação sabe que são necessárias estimativas mensais de arrecadação para a definição e avaliação da programação financeira.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Quem trabalha com a elaboração do orçamento e a sua avaliação sabe que são necessárias estimativas mensais de arrecadação para a definição e avaliação da programação financeira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu costumo fazer a previsão da receita orçamentária de forma manual, já que isso me dá total controle do cálculo e não me faz esperar por ajustes de sistema quando algo está errado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns sistemas informatizados tem funcionalidades mais elaboradas para o rateio mensal da previsão da receita, enquanto que outros trabalham simplesmente com um valor médio mensal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grande parte das receitas tem uma característica de sazonalidade na distribuição mensal da arrecadação, inclusive as receitas mais relevantes no âmbito municipal, tais como o FPM e o ICMS. Pensando nisso (e atendendo a uma necessidade minha), desenvolvi uma planilha no Excel para distribuição mensal da previsão da receita, de forma automática de acordo com a sazonalidade média.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na planilha existem várias guias,c ada uma com uma função, porém três delas são de importância para o usuário, a saber:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Guia Receitas: nela são cadastrados os códigos e nomes das receitas, a fonte de recursos e os valores previstos para o ano;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Guia Arrecadação: onde se registra a arrecadação mensal dos anos que serão base para o cálculo da sazonalidade;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Guia Previsão Mensal: mostra os valores previstos mensais de acordo com a sazonalidade média ajustada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Instruções de uso e descrição do funcionamento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primeiramente, o usuário deve preencher a guia Receitas, colocando o código da receita, a sua descrição, o código da fonte de recursos e o valor previsto para o ano que se deseja a meta mensal de arrecadação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os campos Código, Receita e Fonte são indicativos, ou seja, em Código, pode-se colocar o código da natureza da receita, ou um código de acesso ou outro qualquer, desde que seja único e identifique a receita desejada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O campo Receita serve para colocar o nome da receita, não necessariamente a descrição constante no elenco de contas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo se observa para Fonte, que se destina apenas para se fazer algum tipo de filtro ou agrupamento. Se quiser, pode deixar em branco que não haverá influência no resultado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma observação importante para o campo Código: ele é referência nas demais guias: isso quer dizer que no campo Código das outras quias, deve-se incluir os mesmos valores dos informados na guia Receitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois de preencher a guia Receitas, o usuário deve preencher a guia Arrecadação, informando no campo Código o código da receita, em Ano, o ano da arrecadação e nos campos relativos aos meses, o valor arrecadado em cada mês.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deve-se preencher tantos anos quanto se queira trabalhar, por exemplo, três anos, cinco anos, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso seja necessário, deve-se preencher as demais colunas com as fórmulas, como se faria numa planilha normal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feito isso, agora todo o trabalho é por conta do sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na quia Sazonalidade, é feito o cálculo do percentual arrecadado em cada mês em relação ao total arrecadado, por ano e por receita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na guia Sazonalidade Média, o Excel calculará a sazonalidade mensal média para cada mês em cada receita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dos efeitos da média com percentuais é que às vezes a soma dos percentuais médios corresponde a um valor diferente de 100%. Esse efeito é corrigido na guia Sazonalidade Corrigida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, o Excel calculará com base na sazonalidade corrigida e no valor anual previsto o quanto cabe a cada mês, por receita. Isso é feito na guia Previsão Mensal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O usuário deve ter o cuidado de preencher as linhas e colunas das guias com as fórmulas, caso o número de linhas com receitas informadas seja superior ao número de linhas contempladas nas guias. Isso é feito apenas copiando a linha superior de cada guia para a linha seguinte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, na planilha, as colunas em que se deve digitar algo tem o cabeçalho sombreado em cinza, para facilitar a localização das informações digitadas. O resto são fórmulas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/previsao-mensal-receitas.xlsx"&gt;Baixe a planilha de rateio mensal de previsão de receitas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="orçamento"></category><category term="ferramentas"></category><category term="estimativa de arrecadação"></category></entry></feed>