<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Contabilidade Pública - Material</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/" rel="alternate"></link><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/feeds/material.atom.xml" rel="self"></link><id>https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/</id><updated>2018-04-19T16:26:52-03:00</updated><entry><title>Planilha para apuração da RCL e da despesa total com pessoal (Metodologias STN e TCE/RS) - 2017</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-apuracao-da-rcl-e-da-despesa-total-com-pessoal-metodologias-stn-e-tcers-2017.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-19T16:26:52-03:00</published><updated>2018-04-19T16:26:52-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-19:/contabilidadepublica/planilha-para-apuracao-da-rcl-e-da-despesa-total-com-pessoal-metodologias-stn-e-tcers-2017.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nova planilha, revisada e atualizada, para apuração da RLC e da Despesa Total com Pessoal da LRF, com as metodologias da STN (MDF) e do TCE/RS.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Instruções&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Existem duas planilhas no arquivo, uma para cada metodologia. A planilha [Pessoal STN] puxa dados da planilha [Pessoal TCE]. Revise cuidadosamente antes …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nova planilha, revisada e atualizada, para apuração da RLC e da Despesa Total com Pessoal da LRF, com as metodologias da STN (MDF) e do TCE/RS.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Instruções&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Existem duas planilhas no arquivo, uma para cada metodologia. A planilha [Pessoal STN] puxa dados da planilha [Pessoal TCE]. Revise cuidadosamente antes da primeira utilização porque você pode ter lançamentos em linhas que não possuem fórmula na planilha da STN. Neste caso, terás que digitar os valores ou por a fórmula para puxar da planilha do TCE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A planilha do TCE, tem algumas fórmulas que repetem valores já digitados nela.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;As planilhas tem nas linhas os itens que compõem a RCL e a DTP, sendo que em cada coluna são registrados apenas os valores do mês de referência. Por exemplo: Na coluna [mai/17], são lançados apenas os valores de receita e despesa de 01/05/2017 a 31/05/2017, e não os valores acumulados desde o início do ano.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Para "abrir" mais um mês, basta copiar toda a coluna do mês anterior e trocar a data da primeira célula da nova coluna para se adequar ao mês desejado. A adequação das fórmulas é automática.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Estas planilhas foram elaboradas tendo em mente o contexto do Município no qual trabalho. Eventualmente você terá que fazer pequenas adequações.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para baixar a planilha, clique no link abaixo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/lrf-pessoal-2017.xlsx"&gt;Planilha para apuração da RCL e da DTP 2017&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="rgf"></category><category term="pessoal"></category><category term="LRF"></category></entry><entry><title>Planilha para cálculo do impacto orçamentário-financeiro</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-calculo-do-impacto-orcamentario-financeiro.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-19T16:26:52-03:00</published><updated>2018-04-19T16:26:52-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-19:/contabilidadepublica/planilha-para-calculo-do-impacto-orcamentario-financeiro.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Este é o modelo atual de cálculo do impacto orçamentário-financeiro para despesa com pessoal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observações quanto ao preenchimento:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Os campos com fundo cinza são editáveis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A linha IRRF Mensal deve ser preenchida com o valor do IRRF em cada mês para a nova despesa, se for o caso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As linhas …&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Este é o modelo atual de cálculo do impacto orçamentário-financeiro para despesa com pessoal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observações quanto ao preenchimento:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Os campos com fundo cinza são editáveis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A linha IRRF Mensal deve ser preenchida com o valor do IRRF em cada mês para a nova despesa, se for o caso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As linhas Mês de início e mês de fim devem ser preenchidas com o número do mês de início e término da despesa em cada ano. Caso a despesa não ocorra em determinado ano, preencha o início com zero e o mês final com -1 (menos um).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A linha Aumento salarial deve ser preenchida com o percentual estimado para aumento salarial (inflação + aumento real). Na dúvida, coloque o projetado para a inflação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na seção DOTAÇÃO ORÇAMENTÁRIA, a coluna Acesso se refere ao código da dotação (para quem tem o sistema da Abase, de Três de Maio, sabe do que estou falando). O preenchimento não é obrigatório.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/planilha-impacto-orcamentario-financeiro-pessoal.xlsx"&gt;Download da planilha&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="lrf"></category><category term="estudos"></category><category term="planilha"></category></entry><entry><title>Planilha para apuração da Dívida Consolidada Líquida de acordo com a IN TCE/RS nº 06/2017</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-apuracao-da-divida-consolidada-liquida-de-acordo-com-a-in-tcers-no-062017.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-12T00:00:00-03:00</published><updated>2017-07-13T00:00:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2017-07-12:/contabilidadepublica/planilha-para-apuracao-da-divida-consolidada-liquida-de-acordo-com-a-in-tcers-no-062017.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Esta é uma planilha do LibreOffice/Excel para cálculo da Dívida Consolidada Líquida de acordo com a Instrução Normativa nº 06/2017, do TCE/RS.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Esta é uma planilha do LibreOffice/Excel para cálculo da Dívida Consolidada Líquida de acordo com a Instrução Normativa nº 06/2017, do TCE/RS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A base para os cálculos forma a IN TCE/RS nº 06/2017 e o MDF 7ª edição.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Instruções de preenchimento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na aba &lt;em&gt;DCL TCERS&lt;/em&gt;, os campos em cinza são para preenchimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A aba &lt;em&gt;RREO Anexo 5 - Resultado Nominal&lt;/em&gt; apresenta o Anexo 5 do RREO nos moldes do MDF 7ª edição. Nele podem ser preenchidos os seguintes dados:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nome do Município&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Valores de &lt;em&gt;RECEITA DE PRIVATIZAÇÕES (IV)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Valores de &lt;em&gt;PASSIVOS RECONHECIDOS (V)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Valor de &lt;em&gt;META DE RESULTADO NOMINAL FIXADA NO ANEXO DE METAS FISCAIS DA LDO P/ O EXERCÍCIO DE REFERÊNCIA&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Os demais campos do Anexo 5 são de preenchimento automático, inclusive os que fazem referência aos períodos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A aba &lt;em&gt;RGF Anexo 2 - DCL&lt;/em&gt; apresenta o Anexo 2 do RGF (para periodicidade semestral) e nele é necessário preencher apenas as seguintes informações:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Valores de &lt;em&gt;Parcelamento e Renegociação de dívidas - Com Instituição Não financeira&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Valores para &lt;em&gt;RECEITA CORRENTE LÍQUIDA - RCL&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A planilha está protegida (sem senha) nos campos não digitáveis para evitar alteração involuntária das fórmulas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso o bimestre atual seja o 1º semestre, será necessário repetir os valroes em ambas as colunas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problemas, críticas e sugestões, deixe nos comentários.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Edição em 13/07/2017:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Incluída versão 2, que comporta o Anexo 2 do RGF Semestral&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/dcl-in-tce-06-2017-versao2.xlsx"&gt;Baixar planilha para Excel aqui (versão 2)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/dcl-in-tce-06-2017-versao2.ods"&gt;Baixar planilha para Excel aqui (versão 2)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/dcl-in-tce-06-2017.xlsx"&gt;Baixar planilha para Excel aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/dcl-in-tce-06-2017.ods"&gt;Baixar planilha para LibreOffice aqui&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="LRF"></category><category term="ferramentas"></category><category term="despesa com pessoal"></category></entry><entry><title>Modelo de Demonstrações Contábeis segundo o MCASP 7ª edição</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/modelo-de-demonstracoes-contabeis-segundo-o-mcasp-7a-edicao.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-27T00:00:00-03:00</published><updated>2017-02-27T00:00:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2017-02-27:/contabilidadepublica/modelo-de-demonstracoes-contabeis-segundo-o-mcasp-7a-edicao.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Após um longo lapso de tempo sem postar nada (também pudera, é janeiro e o SIOPE é até o dia 30), disponibilizo as planilhas para elaboração das Demonstrações Contábeis seguindo os modelos do MCASP 7ª edição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A planilha foi feita no formato Open documento Format, então se você tem o …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Após um longo lapso de tempo sem postar nada (também pudera, é janeiro e o SIOPE é até o dia 30), disponibilizo as planilhas para elaboração das Demonstrações Contábeis seguindo os modelos do MCASP 7ª edição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A planilha foi feita no formato Open documento Format, então se você tem o &lt;a href="https://pt-br.libreoffice.org/baixe-ja/libreoffice-stable/"&gt;Libre Office&lt;/a&gt;, Apache Office, Open Office, BrOffice ou outro software que suporte esse formato, não vai ter problemas. Se você ainda usa o Microsoft Excel e não quer instalar um dos outros Office's, você também pode, mas vai precisar instalar o &lt;a href="https://www.microsoft.com/pt-br/download/details.aspx?id=3"&gt;Microsoft Office Compatibility Pack for Word, Excel, and PowerPoint File Formats&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra observação:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coloquei junto alguns testes de consistência para verificar se "os balanços estão fechando".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/dcasp-2016-consolidado.ods"&gt;Clique aqui para baixar o modelo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="DCASP"></category><category term="ferramentas"></category><category term="demonstrações contábeis"></category></entry><entry><title>Planilha para RCL e Despesa Total com Pessoal segundo TCE/RS e STN</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-rcl-e-despesa-total-com-pessoal-segundo-tcers-e-stn.html" rel="alternate"></link><published>2016-07-25T19:00:00-03:00</published><updated>2016-07-25T19:00:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-07-25:/contabilidadepublica/planilha-para-rcl-e-despesa-total-com-pessoal-segundo-tcers-e-stn.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Esta é uma planilha do Excel para cálculo da RCL e da Despesa Total com Pessoal de acordo com as metodologias do TCE/RS e da STN.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Esta é uma planilha do Excel para cálculo da RCL e da Despesa Total com Pessoal de acordo com as metodologias do TCE/RS e da STN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A base para os cálculos forma a IN TCE/RS nº 18/2015 e o MDF 6ª edição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problemas, críticas e sugestões, deixe nos comentários.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/rcl-gtp-tcers-stn_V2.xlsx"&gt;Baixar planilha aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="LRF"></category><category term="ferramentas"></category><category term="despesa com pessoal"></category></entry><entry><title>Planilha para avaliação orçamentária e financeira</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-avaliacao-orcamentaria-e-financeira.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-17T18:30:00-03:00</published><updated>2016-05-17T18:30:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-05-17:/contabilidadepublica/planilha-para-avaliacao-orcamentaria-e-financeira.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A avaliação da programação financeira, além de ser exigência legal, deve ser feita periodicamente por se tratar de importante ferramenta de gestão e controle das contas públicas.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A avaliação da programação financeira, além de ser exigência legal, deve ser feita periodicamente por se tratar de importante ferramenta de gestão e controle das contas públicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No meu dia-a-dia como contador público municipal eu utilizo diversas ferramentas para facilitar o meu trabalho e esta planilha para avaliação orçamentária e financeira é mais uma delas que eu disponibilizo para os demais colegas e interessados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A utilização é simples, baseada nas fontes de recursos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O preenchimento se dá nas seguintes colunas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Código e Fonte: o código e descrição de cada fonte de recurso;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Saldo financeiro: Saldo financeiro bruto de cada fonte de recurso, existente na data-base da avaliação. A data-base, é o último período encerrado, seja bimestral, trimestral, quadrimestral, mensal, etc;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A arrecadar: meta de arrecadação para os períodos subsequentes ao da data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A empenhar: saldo das dotações na data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Limitado: se houve limitação de empenho, qual o valor limitado até a data base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recomposto: se houve recomposição, qual o valor total recomposto na data base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A liquidar: valor empenhado a liquidar na data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A pagar: valor liquidado a pagar, na data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Restos a pagar: saldo dos restos a pagar, processados e não-processados, na data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Extras a pagar: Valores extra-orçamentários a recolher na data-base;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Repasses à Câmara: se a avaliação não se der consolidada (Executivo + Legislativo, o valor a repassar para a Câmara de Vereadores deve ser considerado uma saída de recursos);&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Observações:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na planilha disponibilizada para download, estão preenchidos os dados da avaliação do meu município na data-base de 30/04/2016.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os recursos extra-orçamentários estão todos depositados em conta da fonte de recursos livres, por isso há registro de Extras a pagar apenas naquele recurso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O valor a repassar para a Câmara se origina do recurso livre, por isso a dedução daquela fonte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tabela Providências utiliza fórmulas para definir qual providência deve ser tomada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/avaliacao-financeira-orcamentaria_v1.xlsx"&gt;Baixe a planilha para avaliação orçamentária e financeira&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="orçamento"></category><category term="programação financeira"></category><category term="ferramentas"></category></entry><entry><title>Conversor PAD : um conversor de leiaute para os arquivos do SIAPC/PAD do TCE/RS</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/conversor-pad-um-conversor-de-leiaute-para-os-arquivos-do-siapcpad-do-tcers.html" rel="alternate"></link><published>2016-04-18T13:56:00-03:00</published><updated>2016-04-18T13:56:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-04-18:/contabilidadepublica/conversor-pad-um-conversor-de-leiaute-para-os-arquivos-do-siapcpad-do-tcers.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A ferramenta Conversor PAD é um conversor de leiaute para os arquivos de dados gerados para o Programa Autenticador de Dados (PAD) do sistema SIAPC do TCE/RS.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A ferramenta Conversor PAD é um conversor de leiaute para os arquivos de dados gerados para o Programa Autenticador de Dados (PAD) do sistema SIAPC do TCE/RS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ele converte os “txt do PAD” em arquivos CSV que são compatíveis com softwares de planilhas eletrônicas, como o Excel, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além de converter os dados do leiaute de colunas com largura fixa para colunas separadas por ponto-e-vírgula, ele também faz conversões para os campos de data, moeda e outros, tais como códigos de receita, despesa e contábil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Conversor PAD é gratuito e distribuído sob a licença &lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/br/"&gt;Creative Commons Atribuição 3.0 Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Instalação&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A instalação do Conversor PAD é simples, bastando executar o instalador que irá descompactar a pasta ConversorPAD no local de instalação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Conversor PAD foi desenvolvido no Windows 10 e testado nele, porém, virtualmente é possível executar em qualquer outra versão do Windows desde que acima do Windows Vista, ou seja, no Windows Vista, no Windows 7, no Windows 8 e 8.1 e no Windows 10.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também é virtualmente possível o conversor funcionar no Linux, já que ele é desenvolvido inteiramente com PHP 7.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É recomendável que o local de instalação seja a pasta raiz de alguma partição, como C:, ou D:. Embora a ferramenta possa funcionar em outros caminhos de instalação, ela é desenvolvida no caminho C:ConversorPAD, por isso, instalar em outros locais pode ocasionar, mesmo que eventualmente, falhas na conversão.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Utilizando o Conversor PAD&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;Escolhendo os arquivos txt do PAD para converter&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Coloque os txt do PAD na pasta “input”. A ferramenta apenas irá converter os arquivos que estiverem dentro da pasta “input”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo: se quiser converter apenas o bal_desp.txt, é esse arquivo que você vai colocar dentro de “input”.
Coloque ali os arquivos, e não o atalho para eles.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Inicie a conversão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Execute o arquivo convert2csv.bat (note que a extensão .bat pode não aparecer para você, dependendo das configurações de opções de pasta do Windows).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para executar convert2csv.bat, basta dar dois cliques no arquivo ou selecionar ele e pressionar ENTER.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir daí, aparecerá uma tela do prompt de comando do Windows. Nessa tela você irá acompanhar a conversão. Também aparecerão os erros, se ocorrerem.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Verificando o resultado da conversão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ao final da conversão, se tudo ocorreu bem, na pasta “output” estarão os arquivos convertidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A conversão irá criar um arquivo CSV, para cada arquivo txt do PAD que existe dentro da pasta “input”. Se algum arquivo não for convertido, não será criado um arquivo CSV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se que, dependendo das configurações do Windows, a extensão .csv poderá não aparecer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao abrir o arquivo convertido, você terá na primeira linha da planilha o cabeçalho das colunas. Nas demais linhas, os dados do txt convertidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para aprender mais sobre o formato de arquivo CSV, consulte a &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values"&gt;Wikipédia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se de mover ou copiar os arquivos convertidos para outra pasta, já que a cada nova conversão, os arquivos convertidos anteriores são apagados.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Como obter suporte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por se tratar de um trabalho voluntário, não há, evidentemente garantia de suporte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O conversor foi desenvolvido para uso pessoal do desenvolvedor, que é contador público de um município do Rio Grande do Sul. Desta forma, eventuais erros e problemas serão resolvidos pela utilização pessoal dele. Problemas enfrentados pelos demais usuários poderão ser relatadas nos comentários desta página.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maiores detalhes sobre instalação e utilização, consulte o arquivo Ajuda.doc dentro da pasta "ConversorPADdoc".&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Baixando o instalador&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/ConversorPAD_v16.04.18.0.exe"&gt;Instalador para Windows (PHP 7 incluso)&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/ConversorPAD_v16.04.18.0.7z"&gt;Arquivos compactados para Linux (PHP 7 não incluso)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="PAD"></category><category term="ferramentas"></category><category term="TCE/RS"></category></entry><entry><title>Planilha para estimativa mensal de arrecadação</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-estimativa-mensal-de-arrecadacao.html" rel="alternate"></link><published>2016-04-05T19:00:00-03:00</published><updated>2016-04-05T19:00:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-04-05:/contabilidadepublica/planilha-para-estimativa-mensal-de-arrecadacao.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Quem trabalha com a elaboração do orçamento e a sua avaliação sabe que são necessárias estimativas mensais de arrecadação para a definição e avaliação da programação financeira.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Quem trabalha com a elaboração do orçamento e a sua avaliação sabe que são necessárias estimativas mensais de arrecadação para a definição e avaliação da programação financeira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu costumo fazer a previsão da receita orçamentária de forma manual, já que isso me dá total controle do cálculo e não me faz esperar por ajustes de sistema quando algo está errado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns sistemas informatizados tem funcionalidades mais elaboradas para o rateio mensal da previsão da receita, enquanto que outros trabalham simplesmente com um valor médio mensal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grande parte das receitas tem uma característica de sazonalidade na distribuição mensal da arrecadação, inclusive as receitas mais relevantes no âmbito municipal, tais como o FPM e o ICMS. Pensando nisso (e atendendo a uma necessidade minha), desenvolvi uma planilha no Excel para distribuição mensal da previsão da receita, de forma automática de acordo com a sazonalidade média.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na planilha existem várias guias,c ada uma com uma função, porém três delas são de importância para o usuário, a saber:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Guia Receitas: nela são cadastrados os códigos e nomes das receitas, a fonte de recursos e os valores previstos para o ano;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Guia Arrecadação: onde se registra a arrecadação mensal dos anos que serão base para o cálculo da sazonalidade;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Guia Previsão Mensal: mostra os valores previstos mensais de acordo com a sazonalidade média ajustada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Instruções de uso e descrição do funcionamento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primeiramente, o usuário deve preencher a guia Receitas, colocando o código da receita, a sua descrição, o código da fonte de recursos e o valor previsto para o ano que se deseja a meta mensal de arrecadação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os campos Código, Receita e Fonte são indicativos, ou seja, em Código, pode-se colocar o código da natureza da receita, ou um código de acesso ou outro qualquer, desde que seja único e identifique a receita desejada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O campo Receita serve para colocar o nome da receita, não necessariamente a descrição constante no elenco de contas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo se observa para Fonte, que se destina apenas para se fazer algum tipo de filtro ou agrupamento. Se quiser, pode deixar em branco que não haverá influência no resultado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma observação importante para o campo Código: ele é referência nas demais guias: isso quer dizer que no campo Código das outras quias, deve-se incluir os mesmos valores dos informados na guia Receitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois de preencher a guia Receitas, o usuário deve preencher a guia Arrecadação, informando no campo Código o código da receita, em Ano, o ano da arrecadação e nos campos relativos aos meses, o valor arrecadado em cada mês.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deve-se preencher tantos anos quanto se queira trabalhar, por exemplo, três anos, cinco anos, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso seja necessário, deve-se preencher as demais colunas com as fórmulas, como se faria numa planilha normal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feito isso, agora todo o trabalho é por conta do sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na quia Sazonalidade, é feito o cálculo do percentual arrecadado em cada mês em relação ao total arrecadado, por ano e por receita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na guia Sazonalidade Média, o Excel calculará a sazonalidade mensal média para cada mês em cada receita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dos efeitos da média com percentuais é que às vezes a soma dos percentuais médios corresponde a um valor diferente de 100%. Esse efeito é corrigido na guia Sazonalidade Corrigida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, o Excel calculará com base na sazonalidade corrigida e no valor anual previsto o quanto cabe a cada mês, por receita. Isso é feito na guia Previsão Mensal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O usuário deve ter o cuidado de preencher as linhas e colunas das guias com as fórmulas, caso o número de linhas com receitas informadas seja superior ao número de linhas contempladas nas guias. Isso é feito apenas copiando a linha superior de cada guia para a linha seguinte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, na planilha, as colunas em que se deve digitar algo tem o cabeçalho sombreado em cinza, para facilitar a localização das informações digitadas. O resto são fórmulas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/previsao-mensal-receitas.xlsx"&gt;Baixe a planilha de rateio mensal de previsão de receitas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="orçamento"></category><category term="ferramentas"></category><category term="estimativa de arrecadação"></category></entry><entry><title>Planilha para Demonstrações Contábeis (modelos do MCASP e das IPCs)</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-demonstracoes-contabeis-modelos-do-mcasp-e-das-ipcs.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-31T19:00:00-03:00</published><updated>2016-03-31T19:00:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-03-31:/contabilidadepublica/planilha-para-demonstracoes-contabeis-modelos-do-mcasp-e-das-ipcs.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Planilhas para preenchimento das Demonstrações Contábeis Aplicadas ao Setor Público&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Segundo o &lt;a href="http://www.tesouro.fazenda.gov.br/documents/10180/456785/CPU_MCASP+6%C2%AA%20edi%C3%A7%C3%A3o_Republ2/fa1ee713-2fd3-4f51-8182-a542ce123773"&gt;MCASP 6ª edição&lt;/a&gt; (MCASP6), a Contabilidade Aplicada ao Setor Público (CASP) tem como objetivo fornecer aos seus usuários informações sobre os resultados alcançados e outros dados de natureza orçamentária, econômica, patrimonial e financeira das entidades do setor público, em apoio ao processo de tomada de decisão, à adequada prestação de contas, à transparência da gestão fiscal e à instrumentalização do controle social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conforme o art. 113 da &lt;a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L4320.htm"&gt;Lei nº 4.320/1964&lt;/a&gt;, dentre outras atribuições, compete ao Conselho Técnico de Economia e Finanças a atualização dos anexos que contemplam a referida Lei. Com a extinção deste Conselho, tais funções são exercidas, na atualidade, pela Secretaria do Tesouro Nacional (STN), dada a afinidade técnica desse órgão com o assunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As Demonstrações Contábeis Aplicadas ao Setor Público (DCASP) são compostas pelas demonstrações enumeradas pela Lei nº 4.320/19641, pelas demonstrações exigidas pela &lt;a href="http://www.cfc.org.br/sisweb/sre/detalhes_sre.aspx?Codigo=2008/001133"&gt;NBC T 16.6&lt;/a&gt; – Demonstrações Contábeis e pelas demonstrações exigidas pela &lt;a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/LCP/Lcp101.htm"&gt;Lei Complementar nº 101/2000&lt;/a&gt;, as quais são:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Balanço Orçamentário;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Balanço Financeiro;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Balanço Patrimonial;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demonstração das Variações Patrimoniais;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demonstração dos Fluxos de Caixa (DFC); e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demonstração das Mutações do Patrimônio Líquido (DMPL).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;As estruturas das demonstrações contábeis contidas nos anexos da Lei nº 4.320/1964 foram atualizadas pela &lt;a href="http://www3.tesouro.gov.br/legislacao/download/contabilidade/Portaria_STN_438_Atualizacao_Anexos_Lei_4320.pdf"&gt;Portaria STN nº 438/2012&lt;/a&gt;, em consonância com os novos padrões da Contabilidade Aplicada ao Setor Público (CASP). Em função da atualização dos anexos da Lei nº 4.320/1964, somente os demonstrativos enumerados no parágrafo anterior serão exigidos para fins de apresentação das demonstrações contábeis. &lt;strong&gt;Ou seja, apenas os anexos 12, 13, 14, 15 e 18 passam a ser exigidos, conforme o MCASP&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na parte V – Demonstrações Contábeis Aplicadas ao Setor Público (DCASP) do Manual de Contabilidade Aplicada ao Setor Público (MCASP) há a padronização da estrutura e as definições dos elementos que compõem as DCASP. Tais padrões devem ser observados pela União, Estados, Distrito Federal e Municípios, permitindo a evidenciação, a análise e a consolidação das contas públicas em âmbito nacional, em consonância com o Plano de Contas Aplicado ao Setor Público (PCASP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente, eu sempre tive dificuldade com as demonstrações contábeis geradas pelo sistema informatizado de contabilidade utilizado na Prefeitura em que trabalho. Das vezes que tentei emitir as Demonstrações Contábeis no sistema, sempre gastei mais tempo parametrizando, emitindo, conferindo, pedindo para a locadora do sistema corrigir falhas, esperando a correção, emitir de novo, conferir de novo, pedir novas correções, e assim por diante. Isso sempre demorou mais tempo para mim do que fazer tudo "na mão".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, em 2015, montei umas planilhas para emitir as &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/dcasp-2014-mcasp.xlsx"&gt;demonstrações contábeis do ano de 2014&lt;/a&gt;, com base nos modelos do MCASP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois disso, vieram as IPCs sobre as demonstrações contábeis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O § 2º do art. 3º da Portaria STN nº 634, de 19 de novembro de 2013, estabeleceu que as Instruções de Procedimentos Contábeis – IPC serão emitidas no intuito de auxiliar os entes da Federação na aplicação e interpretação das diretrizes, conceitos e regras contábeis relativas à consolidação das contas públicas sob a mesma base conceitual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As Instruções de Procedimentos Contábeis são publicações que buscam auxiliar a União, os estados, o Distrito Federal e os municípios na implantação dos novos procedimentos contábeis, contribuindo para a geração de informações úteis e fidedignas para os gestores públicos e para a toda a sociedade brasileira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As estruturas das demonstrações contábeis contidas nos anexos da Lei nº 4.320/1964 foram alteradas pela Portaria STN nº 438/2012, em consonância com os novos padrões da Contabilidade Aplicada ao Setor Público (CASP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, em 2016, para as demonstrações de 2015, elaborei &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/dcasp-2015-ipc.xlsx"&gt;novas planilhas&lt;/a&gt;, agora tendo por base os modelos das IPCs 04 a 08.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ressalto que existem pequenas diferenças estruturais entre os modelos do MCASP e das IPC, porém, se formos conservadores, vamos dizer que temos que adotar os modelos do MCASP, afinal não houve modificação da Portaria STN nº 438/2012. Porém, se formos mais liberais (não no sentido de desobediência à legislação), podemos interpretar que, sendo as IPC "mais novas", embora de outra natureza, elas atualizam a estrutura das demonstrações, até em virtude de que entre a portaria e as IPCs surgiram situações que a estrutura da Portaria não contemplava, como por exemplo, as perdas nos investimentos do RPPS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, coloco à disposição dos colegas ambos os modelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma última observação: as planilhas estão protegidas para evitar a deleção ou alteração das células com fórmulas, porém sendo necessária alteração, baste desprotegê-las, pois não usei senha para isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Façam bom proveito e agradeço elogios, críticas ou alertas sobre eventuais falhas nas fórmulas ou coisas similares ;-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/dcasp-ipc.xlsx"&gt;Planilha com modelo de Demonstração Contábil (IPC)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/dcasp-mcasp.xlsx"&gt;Planilha com modelo de Demonstração Contábil (MCASP)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="DCASP"></category><category term="ferramentas"></category><category term="demonstrações contábeis"></category><category term="contabilidade"></category></entry><entry><title>Planilha para preenchimento do SIOPS</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-preenchimento-do-siops.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-16T08:18:00-03:00</published><updated>2016-03-16T08:18:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-03-16:/contabilidadepublica/planilha-para-preenchimento-do-siops.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nesta planilha do Excel você vai digitar os valores de receitas, despesas e saldos financeiros (na aba DADOS e vai imprimir as demais planilhas que são as "auxiliares" para preenchimento do SIOPS.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Se você que está lendo isto chegou até aqui, é porque sebe exatamente o que é o SIOPS, não é? (Se não sabe, &lt;a href="http://siops.datasus.gov.br"&gt;descubra aqui&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso não vou "espichar a conversa" além do necessário, pois quero compartilhar com vocês uma planilha para facilitar o preenchimento do SIOPS, especificamente das pastas Despesas por Fonte e RP e a Execução Financeira por Blocos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesta planilha do Excel você vai digitar os valores de receitas, despesas e saldos financeiros (na aba DADOS e vai imprimir as demais planilhas que são as "auxiliares" para preenchimento do SIOPS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na aba DADOS temos várias colunas que terão as informações a serem consolidadas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Coluna ESFERA: Recebe os valores 1FEDERAL, 2ESTADUAL ou 3MUNICIPAL, para identificar a origem das receitas da Execução por Blocos. Os números antes do texto são para ordenação nas abas seguintes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coluna RV: É o "núcleo" da planilha. Nela você vai colocar os códigos das fontes de recursos (ou vínculos, ou recursos vinculados). Também colocará os códigos dos projetos/atividades (na planilha começam com P) para informação dos valores da fonte 0040 ASPS (mais explicações sobre isso no decorrer do texto).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coluna BLOCO: Especifica a qual bloco se refere a linha;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coluna COMPONENTE: Especifica o componente a qual a linha se refere.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coluna FONTE: Identifica se a linha se refere a Transferências do SUS, a Impostos ou a outra fonte conforme consta na Pasta Despesa por Fonte e RP do SIOPS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demais colunas são autoexplicativas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Como você vai observar na planilha com dados de exemplo, na coluna RV tem dois tipos de valores: os numéricos que correspondem a fontes de recursos (vínculos) e outros valores no formato P#### onde #### representa o código de projeto/atividade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nas linhas onde RV representa um vínculo, você vai preencher cada coluna com os valores daquele vínculo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já, nas linhas P####, você vai preencher com os valores referentes ao projeto ou atividade indicado pelo número ####, mas apenas naquilo que se refere à fonte 00040 ASPS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também há uma linha para a fonte 0040 ASPS. Nela você NÃO vai preencher os campos com cor de fundo preta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você observar, na linha P2089, tem algumas células com fundo rpeto também. Isso ocorre porque no orçamento de meu município existia a atividade 2.089 realtiva a um contrato de rateio com consórcio público. Assim, eu não podia preencher os valores de empenhado, liquidado e pago para fechar o SIOPS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra observação importante é a de que você deve vincular atentamente cada linha ao bloco, componete e fonte corretos para que tudo funcione. Os dados digitados na planilha são os de meu município e servem de exemplo. Você vai ter que adaptar de acordo com a sua realidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, estas foram as orientações gerais para a utilização desta planilha, sempre lembrando que após digitar qualquer valor em DADOS, as demais abas devem ser atualizadas, pois se tratam de tabelas dinâmicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clique no link para baixar a planilha:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/files/planilha-siops_v1.xlsx"&gt;planilha-siops_v1.xlsx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="SIOPS"></category><category term="ferramentas"></category></entry></feed>