<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Contabilidade Pública - Orçamento</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/" rel="alternate"></link><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/feeds/orcamento.atom.xml" rel="self"></link><id>https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/</id><updated>2018-04-19T16:26:52-03:00</updated><entry><title>Contrapartida depositada em conta de convênio: é recurso livre ou passa a ser vinculado?</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/contrapartida-depositada-em-conta-de-convenio-e-recurso-livre-ou-passa-a-ser-vinculado.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-19T16:26:52-03:00</published><updated>2018-04-19T16:26:52-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-19:/contabilidadepublica/contrapartida-depositada-em-conta-de-convenio-e-recurso-livre-ou-passa-a-ser-vinculado.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;As contrapartidas de convênios e contratos de repasse, quando depositadas na conta do convênio não passam a ser recurso vinculado à finalidade do ajuste?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questões a responder caso a resposta seja positiva:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Como registrar o depósito da contrapartida?&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Via empenho? Em nome de quem? E como fica depois a comprovação …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;As contrapartidas de convênios e contratos de repasse, quando depositadas na conta do convênio não passam a ser recurso vinculado à finalidade do ajuste?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questões a responder caso a resposta seja positiva:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Como registrar o depósito da contrapartida?&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Via empenho? Em nome de quem? E como fica depois a comprovação na prestação de contas do uso da contrapartida?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Via transferência extra-orçamentária? E como fica o fechamento das fontes de recursos? Vai faltar no livre e sobrar no vinculado?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como registrar os rendimentos? E na conclusão do convênio, se houver devolução de rendimentos (proporcionais à contrapartida), como registrar isso? Restituição? Outra forma?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="LRF"></category><category term="fonte de recursos"></category><category term="convênios"></category></entry><entry><title>Notas do curso de SIOPE 2017</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/notas-do-curso-de-siope-2017.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-19T16:26:52-03:00</published><updated>2018-04-19T16:26:52-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-19:/contabilidadepublica/notas-do-curso-de-siope-2017.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Algumas notas minhas feitas durante o curso de SIOPE 2017 promovido pela DPM em 03/07/2017.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Compra de uniformes com MDE:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O MEC tem posição de que, até é possível;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O TCE/RS é mais restritivo e diz que não pode, porém pode com o Salário-Educação, desde que:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seja …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Algumas notas minhas feitas durante o curso de SIOPE 2017 promovido pela DPM em 03/07/2017.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Compra de uniformes com MDE:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O MEC tem posição de que, até é possível;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O TCE/RS é mais restritivo e diz que não pode, porém pode com o Salário-Educação, desde que:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seja para todos os alunos da rede pública;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Haja lei autorizando;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O uso seja obrigatório.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Repasse de recursos do MDE para APAE:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Desde que o recurso seja direcionado à escola que preste atendimento educacional aos atendidos pela APAE.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Município pode atender a outros níveis de ensino (médio, superior, etc)?&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sim, desde que atendido o limite de 25% nas áreas prioritárias (art. 11 da LDB, V).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Cotas do FPM&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cota Mensal: retêm 20% para o Fundeb e conta mais 5% para MDE.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cota extra de Julho - não tem retenção para o FUNDEB, mas conta 25% para MDE&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cota extra de Dezembro - não tem retenção para o FUNDEB, mas conta 25% para MDE&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Quais são os objetivos básicos de que trata o art. 70 da LDB?&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;CF, art. 205 - princípios da educação pública;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LDB&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;art. 29 e 30 - objetivo básico da educação infantil;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;art. 32 - objetivo básico do ensino fundamental;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Remuneração e despesa com pessoal e encargos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Remuneração do secretário: se a secretaria for multifinalitária (além de educação, for de cultura, turismo, desporto, etc): não usar MDE/FUNDEB, exceto se for possível ratear por critério objetivo. Os demais CCs, se vinculados apenas à área de educação, é possível utilizar MDE/FUNDEB.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Responsabilidades&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem administra o Fundeb? é o gestor dos recursos da educação (LDB, art. 69, § 5º);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quem é o responsável pela movimentação financeira do Fundeb? o Secretário de Educação, solidariamente ao Prefeito, atuando o primeiro por delegação do segundo (LDB, art. 69, § 5º);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quem assina os documentos (empenhos, cheques, ordens de pagamento)? Vai depender da estrutura administrativa adotada em cada município.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quem deve digitar o SIOPE? Não é obrigatoriamente o contador, podendo ser outra pessoa, porém é responsabilidade privativa de contador organizar prestações de contas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quem é o responsabilidade pelos dados? O declarante (Secretário de Educação), porém quem fornece e/ou insere dados incorretos/falsos é responsável por isso.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Outras notas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Art. 208 da CF obriga oferta de transporte escolar, alimentação, material didático e assistência à saúde. O art. 212 diz que alimentação e saúde serão financiados com recursos de contribuições sociais. O § 5º do art. 212, também da CF, diz que salário-educação é uma contribuição social.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tudo que pode comprar com MDE e Fundeb também pode com salário-educação, exceto despesa com pessoal. E adicionalmente, alimentação e assistência à saúde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para base de cálculo dos 25% para MDE, considera-se a receita líquida.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Art. 70 da LDB elenca o que pode ser considerado como despesa com MDE.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Art. 71 da LDB elenca o que não se considera MDE.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No caso de sobrar recurso do Fundeb em um ano, que deve ser utilizado no primeiro trimestre do ano seguinte (art. 21, § 2º, da Lei nº11.494/2007), segundo o TCE/RS, somente "deveria" sobrar até 5% do "plus" do FUNDEB e dos rendimentos. Portanto, quem tem perda no Fundeb, não "poderia" ter sobra. Já o MEC, não tem essa restritiva: eles consideram o total de recursos recebios no ano. Além disso, para o TCE/RS, o uso dessa sobra não precisa ser por crédito adicional.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Salário Educação pode ser utilizado para educação especial, desde que vinculada ao ensino fundamental, porém, deve-se evitar o emprego para repasse à APAE (e outras instituições privadas) porque não é educação pública.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O FEP (royalties do petróleo), embora seja recurso livre, não pode ser usado para pagamento de dívida e pessoal, exceto se for para MDE voltada à educação básica pública (inclusive remuneranção do magistério em efetivo exercício) e pagamento de dívida para com a União (art. 8º, § 1º, da Lei nº 7.990/1989).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Posso orçar mais que 25% para a educação, quando elaborar o orçamento? Pode, porque a CF diz que é &lt;strong&gt;no mínimo&lt;/strong&gt; 25%. Mas eu devo? Deve-se ponderar, porque se for previsto 30% para MDE e a Câmara aprovar, o meu mínimo passa a ser 30%. Para reduzir, vai ser necessário reduzir mediante lei, com manifestação prévia do conselho de educação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auxílio-alimentação ou equivalente, o TCE/RS considera no limite de 60% de remuneração do magistério. O MEC não considera.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Notas sobre utilização do sistema SIOPE&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Municípios devem utilizar as despesas com função 12 - Educação, nas subfunções 361 - Ensino Fundamental e 365 - Educação Infantil. As subfunções 366 - EJA e 367 - Educação Especial, podem se usadas apenas se os alunos estiverem matriculados no Ensino Fundamental. Além disso, podem ser usadas as eguintes subfunções atípicas:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;121 - Planejamento e orçamento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;122 - Administração geral&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;123 - Administração financeira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;125 - Normatização e Fiscalização&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;126 - Tecnologia da Informação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;128 - Formação de recursos humanos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;131 - Comunicação social&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="DPM"></category><category term="Educação"></category><category term="MDE"></category><category term="FUNDEB"></category><category term="curso"></category></entry><entry><title>Notas tomadas no curso de LDO 2018</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/notas-tomadas-no-curso-de-ldo-2018.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-19T16:26:52-03:00</published><updated>2018-04-19T16:26:52-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-19:/contabilidadepublica/notas-tomadas-no-curso-de-ldo-2018.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Algumas notas minhas tomadas no curso de LDO para 2018 promovido pela DPM.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Os conceitos de diretriz, objetivo, metas entre outros podem ser encontrados na Lei Estadual nº 10.334/94, que trata do sistema de planejamento do Estado (não pude encontrar essa lei na internet).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Não esquecer de desdobrar …&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Algumas notas minhas tomadas no curso de LDO para 2018 promovido pela DPM.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Os conceitos de diretriz, objetivo, metas entre outros podem ser encontrados na Lei Estadual nº 10.334/94, que trata do sistema de planejamento do Estado (não pude encontrar essa lei na internet).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Não esquecer de desdobrar a meta de resultado primário em metas quadrimestrais no decreto de programação financeira. &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-avaliacao-orcamentaria-e-financeira.html"&gt;Este é o modelo de planilha de avaliação que eu uso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Os valores que estiverem no anexo de riscos fiscais da LDO &lt;strong&gt;devem&lt;/strong&gt; ser registrados pela contabilidade em contas de controle (classes 7 e 8).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Precatório não é mais risco fiscal, mas sim já é um passivo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Eventuais diferenças nos valores recolhidos ao PASEP em virtude da Solução de Consulta Cosit nº 278/2017 é um risco fiscal.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O valor dos riscos fiscais a serem cobertos com a reserva de contingência (no anexo de riscos fiscais da LDO), torna obrigatório que na LOA a reserva de contingência deva ser naquele valor, no mínimo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No projeto de lei para a LOA, os vereadores podem apresentar emendas cuja fonte de recursos seja a reserva de contingência, desde que o valor da reserva não fique inferior ao valor previsto para cobertura de riscos fiscais na LDO. Uma emenda que reduza a reserva de contingência abaixo do mínimo necessário para cobertura dos riscos fiscais, é inconstitucional, são vedadas emendas que contrariem a LDO.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;As metas e prioridades podem ser apresentadas como anexo ou no corpo da própria lei. Não existe lei ou norma determinando uma ou outra forma de apresentação.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Não esquecer de comprovar a efetiva participação na elaboração da LDO dos conselhos municipais &lt;strong&gt;com função deliberativa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Fundos são unidades orçamentárias. Fundos de Assistência Social, de Saúde, da Criança e Adolescente e RPPS tem normas que determinam que sejam unidades orçamentárias. Lembrando que FUNDEB não é fundo municipal, ma sim, estadual. No orçamento municipal, FUNDEB é fonte/destinação de recurso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reserva de Contingência não é operação especial. Reserva de Contingência é reserva de contingência.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Codificação da reserva de contingência:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Órgão: Órgão responsável pela destinação da reserva de contingência (Port. SOF/STN 163/2001, art.8º). Só não no encargos especiais. Geralmente a Fazenda/Finanças. Recomenda-se por na LDO qual é o órgão. No caso da reserva do RPPS, é o RPPS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unidade Orçamentária: Uma unidade específica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Função: 99&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Subfunção: 999 se da prefeitura ou 997 se do RPPS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Programa: 9999&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projeto/Atividade/Operação Especial: 9.XXX (lembrando que reserva de contingência não é operação especial (0.XXXX), nem projeto (1.XXX), nem atividade (2.XXX). Por isso, iniciar com 9.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;As reservas de contingência para atender passivos contingentes, para abertura de créditos e para emendas do orçamento impositivo, a diferenciação de uma e outra se faz no subelemento da despesa.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Via de regra, as despesas que forem apropriadas na unidade orçamentária de encargos especiais serão classificadas no código de função 28 - ENCARGOS ESPECIAIS.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;São encargos especiais as despesas que não são diretamente enquadráveis a uma secretaria específica, tais como PASEP, amortização de dívidas, precatórios...&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Na LOA, o detalhamento mínimo é até o nível de elemento de despesa. Não precisa detalhar por fonte de recursos ou subelementos. Porém se detalhar, mais &lt;em&gt;amarrada&lt;/em&gt; fica a lei.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pode ser feita audiência conjunta entre Executivo e Legislativo para a LDO. Prefeito e Presidente da Câmara assinam o edital de convocação.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Atenção ao parágrafo único do art. 45 a LRF:&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 45. Observado o disposto no § 5o do art. 5o, a lei orçamentária e as de créditos adicionais só incluirão novos projetos após adequadamente atendidos os em andamento e contempladas as despesas de conservação do patrimônio público, nos termos em que dispuser a lei de diretrizes orçamentárias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parágrafo único. O Poder Executivo de cada ente encaminhará ao Legislativo, até a data do envio do projeto de lei de diretrizes orçamentárias, relatório com as informações necessárias ao cumprimento do disposto neste artigo, ao qual será dada ampla divulgação.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O valor do duodécimo do Poder Leislativo é definido pelo valor mensal que constar na programação financeira da Câmara, exceto se a LDO dispuser de forma diferente. Se a LDO e a programação financeira não houver disposição a esse respeito, o valor é 1/12 da dotação total do Legislativo, mesmo que esse valor seja inferior ao limite de gastos totais do Legislativo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se a Câmara não precisar do total do duodécimo (tem dinheiro sobrando), &lt;strong&gt;somente ela&lt;/strong&gt;, e por escrito, pode dispensar ou reduzir o valor do repasse. &lt;a href="https://portal.tce.rs.gov.br/aplicprod/f?p=50202:4:::NO::P4_CD_LEGISLACAO:340619"&gt;Parecer da Auditoria do TCE/RS nº 20/2005&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Uso do superávit para crédito adicional:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Situação 1:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Superávit do ano anterior na fonte 0001: R$ 10,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Receita arrecadada na fonte 0001 até mês X: 100,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Despesa empenhada na fonte 0001 até mês X: 80,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É possível usar o superávit para abertura de créditos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Situação 2:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Superávit do ano anterior na fonte 0001: R$ 10,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Receita arrecadada na fonte 0001 até mês X: 100,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Despesa empenhada na fonte 0001 até mês X: 100,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É possível usar o superávit para abertura de créditos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Situação 3:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Superávit do ano anterior na fonte 0001: R$ 10,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Receita arrecadada na fonte 0001 até mês X: 100,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Despesa empenhada na fonte 0001 até mês X: 105,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É possível usar o superávit para abertura de créditos até o limite de R$ 5,00.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Situação 4:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Superávit do ano anterior na fonte 0001: R$ 10,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Receita arrecadada na fonte 0001 até mês X: 100,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Despesa empenhada na fonte 0001 até mês X: 110,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não é possível utilizar o superávit, pois já está comprometido nos termos do § 1º do art. 43 da lei nº 4.320/64.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pode-se abrir crédito adicional usando o superávit como fonte de recursos, mesmo sem o balanço patrimonial emitido (assinado e publicado), desde que a contabilidade já esteja "fechada". A emissão, assinatura e publicação são formalismos, que não impedem a utilização do superávit.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Transposição, remanejamento e transferências não podem alterar o saldo das dotações e se efetua apenas quanto aos saldos a empenhar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Para fins de impacto orçamentário-financeiro, a RCL e o índice de pessoal devem ser apurados e acompanhados mensalmente, embora a publicação ocorra de seis em seis meses (ou de quatro em quatro meses).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A responsabilidade do Contabilista não é dizer se pode contratar ou não, ma sim o de fazer os cálculos corretamente. Pode &lt;strong&gt;sugerir&lt;/strong&gt; a contratação ou não.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sempre coloque no cálculo as premissas e metodologia usadas no cálculo de impacto orçamentário-financeiro.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Leis aprovadas para conceder renúncia de receitas não contempladas no orçamento tem eficácia contida até que se implementem as medidas de compensação.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 4º  Além da verificação do desempenho das atribuições previstas no artigo 3º, serão tratadas como irregularidades passíveis de aponte em relatório a configuração das seguintes situações:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I – não adoção, de parte da AT, de medidas tendentes a evitar a renúncia de receita, especialmente quando relacionada à concessão de anistia, remissão, subsídio, crédito presumido, isenção em caráter não geral, à alteração de alíquota ou à modificação de base de cálculo que implique redução discriminada de tributos ou contribuições, além de outros benefícios que correspondam a tratamento diferenciado; e (Resolução TCE/RS nº 987/2013).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Os demonstrativos referentes à margem de expansão das DOCC e o da estimativa da renúncia de receita devem também serem atualizados e incluídos na LOA (art. 5º da LRF).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Não é permitida isenção de ISSQN, exceto poucos casos, como o de transporte de passageiros.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Quanto às emendas individuais impositivas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Regra para emendar: considera a RCL estimada para 2018.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Regra para executar a emenda: considera a RCL efetiva de 2017.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pode ser criado um código de fonte de recursos específico para controle da execução das emendas individuais impositivas, mesmo que a despesa seja na fonte vinculada mas financiada com a receita seja da fonte livre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O recurso da emenda direcionada para ASPS não pode ser usado para pagamento de pessoal e encargos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se criar fonte de recurso específico, será necessário adicionar os valores executados ao PAD para que este compute o gasto como ASPS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alternativamente ao controle por fonte de recursos específicas, pode ser controlado por meio de projetos/atividades específicos. Porém isso precisa ser feito já na própria emenda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A impositividade diz respeito apenas às emendas &lt;strong&gt;individuais&lt;/strong&gt;, não as de bancada ou outras.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="LDO"></category><category term="curso"></category></entry><entry><title>Anotação de Responsabilidade Técnica (ART): Classificação orçamentária do empenho da despesa</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/anotacao-de-responsabilidade-tecnica-art-classificacao-orcamentaria-do-empenho-da-despesa.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-12T00:00:00-02:00</published><updated>2016-12-12T00:00:00-02:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-12-12:/contabilidadepublica/anotacao-de-responsabilidade-tecnica-art-classificacao-orcamentaria-do-empenho-da-despesa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;O pagamento de Anotações de Responsabilidade Técnica (ART) ao Conselho Regional de Engenharia e Arquitetura (CREA) é uma constante sempre que há serviços de engenharia realizados ou contratados pelo poder público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ART foi instituída pela Lei Federal nº 6.496, de 07/12/1977 e atualmente ela é regulamentada …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;O pagamento de Anotações de Responsabilidade Técnica (ART) ao Conselho Regional de Engenharia e Arquitetura (CREA) é uma constante sempre que há serviços de engenharia realizados ou contratados pelo poder público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ART foi instituída pela Lei Federal nº 6.496, de 07/12/1977 e atualmente ela é regulamentada pelo CONFEA através da Resolução nº 1.025, de 31 de outubro de 2009.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando assumi a contabilidade da Prefeitura de Independência, muitas coisas seguiram sendo feitas na base do "sempre foi assim", sem que de imediato houvesse uma reflexão sobre se o que era feito estava sendo feito da maneira correta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com o tempo e a experiência, passei a realizar algumas reflexões e me deparei com algumas situações que não estavam adequadamente alinhadas às normas existentes. Em uma dessas reflexões, fiz a seguinte pergunta:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qual é a natureza de despesa orçamentária para o empenho de Anotações de Responsabilidade Técnica (ART), do CONFEA/CREA?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perguntei isso porque não me parecia correto que as ARTs fossem um serviço de pessoa jurídica, já que estávamos empenhando-as na natureza de despesa orçamentária 3390 39 05 00 00 SERVIÇOS TÉCNICOS PROFISSIONAIS, cuja função é:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"REGISTRA O VALOR DAS DESPESAS COM SERVICOS PRESTADOS POR EMPRESAS ESPECIALIZADAS NAS SEGUINTES AREAS: ADVOCACIA - ARQUITETURA - CONTABILIDADE - ECONOMIA - ENGENHARIA - ESTATISTICA - INFORMATICA E OUTRAS.EXCETO OS SERVICOS DE CONSULTORIA QUE DEVEM SER CLASSIFICADOS NO ELEMENTO 35." (PCASP para 2017 do TCE/RS).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vasculhando a relação de naturezas de despesas do TCE/RS para 2017, encontrei uma que julguei pudesse ser mais adequada, porém se referia ao uma obrigação tributária ou contributiva, especificada como taxa:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3390 47 10 00 00 TAXAS, cuja função dada no PCASP para 2017, do TCE/RS, é&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"REGISTRA O VALOR DA DESPESA COM TAXAS PAGAS EM FUNCAO DO EXERCICIO REGULAR DO PODER DE POLICIA, OU PELA UTILIZACAO, EFETIVA OU POTENCIAL, DE SERVICO PUBLICO ESPECIFICO E DIVISIVEL, PRESTADO AO CONTRIBUINTE OU POSTO A SUA DISPOSICAO."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Assim, a classificação da despesa passou a depender da definição como taxa ou como serviço quanto à despesa com ART.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos primeiros artigos da Lei Federal nº 6.496, tive algumas indicações de que o pagamento da ART seria uma taxa pelo exercício do poder de polícia por parte do CONFEA/CREA, já que a existência da ART é uma exigência para todo contrato escrito ou verbal de execução de obra ou prestação de serviços profissionais de Engenharia, Arquitetura ou Agronomia.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art 1º - Todo contrato, escrito ou verbal, para a execução de obras ou prestação de quaisquer serviços profissionais referentes à Engenharia, à Arquitetura e à Agronomia fica sujeito à "Anotação de Responsabilidade Técnica" (ART).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esse entendimento de que a ART é um mecanismo para que o CONFEA/CREA exerça sua função fiscalizadora ficou reforçado no art. 2º da mesma lei:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art 2º - A ART define para os efeitos legais os responsáveis técnicos pelo empreendimento de engenharia, arquitetura e agronomia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 1º - A ART será efetuada pelo profissional ou pela empresa no Conselho Regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia (CREA), de acordo com Resolução própria do Conselho Federal de Engenharia, Arquitetura e Agronomia (CONFEA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 2º - O CONFEA fixará os critérios e os valores das taxas da ART ad referendum do Ministro do Trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Podemos perceber que o § 2º do art. 2º faz referência ao pagamento da ART como taxa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas sou Contador e não é da minha competência profissional fazer esse tipo de interpretação, pois entendo que a relação entre o profissional da contabilidade e as normas seja a de verificar a adequação de situações fáticas às normas existentes de forma a realizar o registro contábil adequado e pertinente. Não nos cabe a função interpretativa da norma, atribuição esta de competência dos nossos colegas, profissionais do Direito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuando minhas pesquisas, encontrei notícias de que a cobrança de ART seria inconstitucional, fazendo com que eu direcionasse minha busca ao STF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lá encontrei o seguinte processo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;REPERCUSSÃO GERAL NO RECURSO EXTRAORDINÁRIO COM AGRAVO 748.445 SANTA CATARINA&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RELATOR : MIN. RICARDO LEWANDOWSKI&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EMENTA: RECURSO EXTRAORDINÁRIO. REPERCUSSÃO GERAL. ANOTAÇÃO DE RESPONSABILIDADE TÉCNICA. LEI 6.496/1977. MANIFESTAÇÃO DO EXERCÍCIO DO PODER DE POLÍCIA. NATUREZA DE TAXA. SUBMISSÃO AO PRINCÍPIO DA ESTRITA LEGALIDADE. EXISTÊNCIA DE REPERCUSSÃO GERAL. RECURSO EXTRAORDINÁRIO A QUE SE NEGA PROVIMENTO.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como podemos ver, não restou dúvida de que a ART tem natureza de taxa, como se pode novamente constatar no primeiro parágrafo da referida decisão:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O Tribunal reconheceu a existência de repercussão geral da matéria debatida nos presentes autos, para reafirmar a jurisprudência desta Corte, no sentido de que a Anotação de Responsabilidade Técnica, instituída pela Lei Lei 6.496/1977, cobrada pelos Conselhos Regionais de Engenharia, Arquitetura e Agronomia, tem natureza jurídica de taxa, sendo, portanto, necessária a observância do princípio da legalidade tributária previsto no art. 150, I, da Constituição. Em consequência, conheceu do recurso extraordinário, desde já, mas lhe negou provimento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Prossegue ainda a decisão:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Além disso, o dever de Anotação de Responsabilidade Técnica constitui nítido exercício do poder de polícia realizado pelo Conselho Federal de Engenharia Arquitetura e Agronomia CONFEA. Assim, o dever de anotação ora discutido caracteriza-se como instrumento utilizado pela recorrente no desempenho do dever de fiscalização do exercício das profissões sujeitas ao seu controle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[...]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concluo, portanto, que a Anotação de Responsabilidade Técnica prevista no art. 1º da Lei 6.496/1977 prestase ao exercício do poder de polícia fiscalização de profissões , atribuído ao CONFEA. Assim, a remuneração dessa atividade provém da cobrança da instituição de taxa cuja criação deve ser realizada com observância do princípio da legalidade tributária, previsto no art. 150, I, da Constituição.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dito isto, fica claro que a correta classificação quanto a natureza da despesa orçamentária a ser utilizada nos empenhos destinados ao pagamento de Anotações de Responsabilidade Técnica ao CONFEA/CREA é a de Obrigações Tributárias e Contribuitivas, sob o código 3390 47 10 00 00 TAXAS.&lt;/p&gt;</content><category term="ART"></category><category term="classificação orçamentária"></category></entry><entry><title>Indicador de Comprometimento dos Recursos</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/indicador-de-comprometimento-dos-recursos.html" rel="alternate"></link><published>2016-09-08T21:18:00-03:00</published><updated>2016-09-08T21:18:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-09-08:/contabilidadepublica/indicador-de-comprometimento-dos-recursos.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;No Setor público existem diversos índices e indicadores estabelecidos em leis cujo cumprimento é obrigatório, mas que para fins gerenciais não são muito significativos.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;No Setor público existem diversos índices e indicadores estabelecidos em leis cujo cumprimento é obrigatório, mas que para fins gerenciais não são muito significativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Despesa Total com Pessoal, Receita Corrente Líquida, Aplicação de Recursos de Impostos e Transferências em MDE e ASPS, não são bons indicadores gerenciais, embora devam ser acompanhados constantemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente eu utilizo alguns índices e coeficientes para analisar as finanças do Município onde trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um desses índices é o de comprometimento dos recursos, que busca demonstrar quanto dos recursos disponíveis já estão comprometidos com algum tipo de despesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O princípio básico desse indicador, como se pode ver na fórmula a seguir, é o de correlacionar as despesas já realizadas e a realizar com os recursos disponíveis, dentro de um determinado exercício financeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Fórmula do Índice de Comprometimento de Recursos" src="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/images/icr-latex.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira constatação na fórmula acima está no fato de que ela engloba sempre um exercício financeiro inteiro. Por isso é que se usa o Empenhado Total, que representa o montante de recursos já comprometidos por empenho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como podemos ver, primeiramente devemos apurar o total que será gasto no ano, com razoável segurança, somando ao valor total empenhado, o valor previsto a empenhar relativamente a folha de pagamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também somamos os valores de precatórios previstos para pagamento no ano, porém ainda não empenhados, já que o § 5º do art. 100 da Constituição da República obriga a inclusão e pagamento desse tipo de despesa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;§ 5º É obrigatória a inclusão, no orçamento das entidades de direito público, de verba necessária ao pagamento de seus débitos, oriundos de sentenças transitadas em julgado, constantes de precatórios judiciários apresentados até 1º de julho, fazendo-se o pagamento até o final do exercício seguinte, quando terão seus valores atualizados monetariamente. (Redação dada pela Emenda Constitucional nº 62, de 2009).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Também devemos considerar as dívidas ainda não empenhadas, mas que representarão provável saída de recursos durante o ano, como por exemplo, parcelamentos previdenciários, de PASEP ou outros tributos, se ainda não empenhados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante também considerar outras despesas que são "obrigatórias" durante o ano, tais como água, luz telefone, entre outras, que se ainda não empenhadas, devem ser acrescentadas (por estimativa) juntamente com a Dívida a Empenhar. Isto porque, por incrível que pareça, tem gente que só empenha a conta de luz, por exemplo, quando recebe a fatura, a cada mês.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já na parte inferior da equação temos os recursos disponíveis, estes representados pela Dotação Inicial, no montante originalmente fixado na Lei Orçamentária, o Superávit Financeiro inicial do exercício (ou final do exercício anterior) e o Excesso de Arrecadação observado até a data-base. Quanto a estes itens, cabem algumas considerações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira delas se faz quanto ao uso da Dotação Inicial, já que você pode se perguntar o motivo de não se utilizar a receita inicialmente prevista na Lei Orçamentária.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginemos que estamos apurando esse índice tendo em conta somente o Poder Executivo, já que a gestão de recursos da Câmara cabe ao Legislativo. Neste caso, se usasse a receita inicialmente prevista, teríamos que obrigatoriamente incluir na primeira parte da equação, nas obrigações, o valor a repassar para o Legislativo, já que parte da receita é destinada aquele Poder. Este mesmo raciocínio vale para qualquer outro tipo de transferência financeira que uma entidade deva fazer a outra, como por exemplo, a Prefeitura para o RPPS para a cobertura de despesas deste (caso se apure o índice de comprometimento dos recursos apenas da Prefeitura).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao usar a dotação inicialmente prevista na LOA, estamos eliminando a necessidade da inclusão de transferências financeiras entre entidades, mas é claro que ao apurar esse índice, se faz necessária uma análise da situação fática para saber o que deve constar efetivamente na fórmula ou não, adequando-a à realidade do utilizador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A segunda observação que faço é a de que a inclusão do Superávit Financeiro do ano anterior é uma inclusão óbvia, já que se trata de recurso efetivamente disponível para utilização. Apenas um cuidado: deve-se reduzir do superávit inicial o valor dos créditos reabertos. Os motivos disto podem ser conferidos neste outro texto, intitulado &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.html"&gt;Reabertura de Créditos Especiais e o seu Reflexo no Superávit Financeiro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, temos o excesso de arrecadação, o qual, originalmente se inclui apenas os valores utilizados como fonte de créditos adicionais, contudo, também é possível utilizar o valor apurado de excesso de arrecadação, independente de ter sido utilizado como fonte de créditos adicionais ou não.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No caso do excesso de arrecadação, inclui-se auxílios e convênios, receitas arrecadadas a maior que o previsto e receitas arrecadadas, porém não previstas no orçamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma última pergunta ainda pode ser feita: e as movimentações extra-orçamentárias? Onde elas aparecem?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se considerarmos que a movimentação extra-orçamentária, como as retenções previdenciárias, por exemplo, se constituem de entradas e saídas compensatórias, não é necessário que sejam incluídas no cálculo, já que para cada despesa extra-orçamentária, obrigatoriamente houve ou haverá uma receita extra-orçamentária de igual valor. É evidente que casos atípicos devem ser analisados e, se for o caso, incluídos, ou como dispêndios ou como ingressos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O resultado da equação proposta pode ser visualizado em percentual, facilitando a compreensão, já que exprime o quanto dos recursos disponíveis já estão comprometidos de alguma forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, um último lembrete: a apuração do índice de comprometimento dos recursos deve observar as peculiaridades da situação concreta no qual se aplica, adaptando-se a fórmula conforme as necessidades e contexto de cada Município.&lt;/p&gt;</content><category term="avaliação"></category></entry><entry><title>Superávit Financeiro, Frustração de Arrecadação e Créditos Adicionais</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/superavit-financeiro-frustracao-de-arrecadacao-e-creditos-adicionais.html" rel="alternate"></link><published>2016-08-17T21:40:00-03:00</published><updated>2016-08-17T21:40:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-08-17:/contabilidadepublica/superavit-financeiro-frustracao-de-arrecadacao-e-creditos-adicionais.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Hoje pela manhã eu e o Secretário da Fazenda estávamos discutindo a possibilidade de utilização do superávit financeiro para a abertura de crédito suplementar em algumas fontes de recursos vinculados para poder "liberar" algum recurso livre, tão escasso nesta época.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Hoje pela manhã eu e o Secretário da Fazenda estávamos discutindo a possibilidade de utilização do superávit financeiro para a abertura de crédito suplementar em algumas fontes de recursos vinculados para poder "liberar" algum recurso livre, tão escasso nesta época.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesta época de crise e incerteza, disse eu, além de ser uma fonte de recursos para abertura de créditos adicionais, o superávit financeiro é, também uma salvaguarda para compensar frustrações de arrecadação. Diria até, que esta é a sua principal função nos dias atuais, já que o orçamento é elaborado com equilíbrio entre receitas e despesas, porém, quando as receitas não se realizam nos montantes previstos, é o superávit financeiro se torna relevante para a cobertura de despesas, que nem sempre é possível limitar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adicionalmente, ele também tem uma importância fundamental por poder ser utilizado como capital de giro, equacionando eventuais descompassos entre a execução da despesa, e o necessário pagamento, e a arrecadação, que por vezes, é posterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considerando isso, com base na conversa que tivemos, desenvolvi uma equação para identificar o montante do superávit financeiro que pode ser utilizado como fonte de recursos para abertura (ou reabertura) de crédito adicional, dentro dos limites da prudência e responsabilidade fiscal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Superávit inicial (em 1º de janeiro)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(-) Superávit já utilizado para abertura ou reabertura de crédito adicional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(-) Frustração de arrecadação verificada&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(=) Superávit disponível para abertura/reabertura de novo crédito adicional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante observar que a dotação atualizada deve ser igual à previsão atualizada da receita, já que um descompasso entre a receita prevista e a despesa autorizada ocasiona também um descompasso na capacidade de abertura de crédito adicional com base no superávit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso haja diferença entre a receita prevista e a despesa autorizada, deve-se descontar também o valor a maior que a dotação atualizada apresenta em relação à receita prevista atualizada, resultando nessa adaptação da fórmula:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Superávit inicial (em 1º de janeiro)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(-) Superávit já utilizado para abertura ou reabertura de crédito adicional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(-) Frustração de arrecadação verificada&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(-) [(Dotação atualizada - Previsão Atualizada da Receita), se &amp;gt; 0]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(=) Superávit disponível para abertura/reabertura de novo crédito adicional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o resultado da equação for positivo, o valor resultante pode ser utilizado para abertura/reabertura de crédito adicional. Se for negativo, não, pois significa que a dotação disponível não tem (ou terá) suporte financeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta é uma análise matemática simples, porém não deve ser tomada como absoluta, pois dois pontos ainda devem ser considerados antes de se tomar a decisão de utilizar o superávit para abertura de crédito adicional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira análise se dá quanto a probabilidade de agravamento da frustração da arrecadação considerada. Caso a frustração se agrave, mais superávit será necessário para sua compensação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também deve-se considerar a utilização da reserva de contingência para a cobertura de frustração de arrecadação, já que ela representa uma economia "virtual" que pode, também servir como contrapeso à frustração de arrecadação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não podemos esquecer de que esse cálculo deve ser feito considerando cada fonte de recurso vinculado, já que não se pode utilizar recurso financeiro de uma fonte em despesa de outra fonte, exceção a isso, se faz somente quanto aos recursos próprios (fontes 0001 Livre, 0020 MDE e 0040 ASPS, no Rio Grande do Sul), os quais podem ser analisados em conjunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre os efeitos da reabertura de créditos adicionais sobre o superávit financeiro, recomendo ler o texto &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.html"&gt;Reabertura de Créditos Especiais e o seu reflexo no Superávit Financeiro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="superavit financeiro"></category><category term="crédito adicional"></category><category term="frustração de arrecadação"></category></entry><entry><title>Reabertura de Créditos Especiais e o seu reflexo no Superávit Financeiro</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.html" rel="alternate"></link><published>2016-08-13T14:59:00-03:00</published><updated>2017-07-04T00:00:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-08-13:/contabilidadepublica/reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Estava um dia desses me perguntando sobre qual a fonte de recursos a ser utilizada quando reabro um crédito especial com base no § 2º do art. 167 da Constituição da República:&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Estava um dia desses me perguntando sobre qual a fonte de recursos a ser utilizada quando reabro um crédito especial com base no § 2º do art. 167 da Constituição da República:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;§ 2º Os créditos especiais e extraordinários terão vigência no exercício financeiro em que forem autorizados, salvo se o ato de autorização for promulgado nos últimos quatro meses daquele exercício, caso em que, reabertos nos limites de seus saldos, serão incorporados ao orçamento do exercício financeiro subseqüente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Segundo o TCE/RS, o registro deve considerar a mesma fonte de recursos utilizada para a abertura do crédito original, lá no orçamento do ano anterior (alguém me disse isso, mas não confirmei em nenhum documento do TCE/RS, por enquanto).
De qualquer forma, sempre tive a sensação de que era o superávit financeiro do exercício anterior quem deveria pagar essa conta, ainda mais depois de ler o que diz o § 2º do art. 32 do Projeto de Lei nº 229/2009, que visa substituir a Lei nº 4.320/1964:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 32. Os projetos de lei relativos à abertura de crédito suplementar ou especial dependerão da existência de recursos disponíveis para atender às despesas neles previstas e serão acompanhados de exposição de motivos circunstanciada que os justifique e que indique as consequências de cancelamento de dotação eventualmente proposto sobre a execução da ação orçamentária.
§ 1º Para os fins deste artigo, consideram-se recursos, desde que não comprometidos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I – o saldo positivo dos recursos apurado por vinculação e, quando possível, por unidade orçamentária, no exercício anterior;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;II – o proveniente de excesso de arrecadação por vinculação dos recursos;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;III – o resultante de anulação parcial ou total de dotações orçamentárias, inclusive da Reserva de Contingência;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IV – o produto de operação de crédito autorizada até o montante que seja possível realizar no exercício;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V – o cancelamento de restos a pagar, desde que verificada a disponibilidade financeira; e&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VI – aqueles referidos no art. 166, § 8º, da Constituição Federal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 2º Os recursos de que trata o § 1º, incisos I, II, III, V e VI, somente poderão ser utilizados depois de deduzidos os saldos dos seguintes créditos abertos ou reabertos no exercício ou que estejam em trâmite no legislativo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I – créditos adicionais reabertos;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;II – créditos adicionais abertos com saldo de dotações de projetos de investimentos plurianuais do exercício anterior; e&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;III – créditos extraordinários&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas como esse projeto de lei ainda não se converteu em lei, e a Lei nº 4.320/64 ainda vigora, tive que desenvolver uma tese para justificar essa minha impressão.
Vamos tomar por base o orçamento de 2016. Suponhamos que em dezembro abrimos um crédito especial que não foi executado integralmente naquele ano e foi, então, reaberto em 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lá em 2016, na abertura do crédito, foi indicada uma fonte de recursos (vou usar uma só para efeitos didáticos). Essa fonte pode ser o superávit financeiro, o excesso de arrecadação ou a redução de dotações orçamentárias (também vou desconsiderar o cancelamento de restos a pagar, até porque o seu efeito é o de aumentar o superávit financeiro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso o superávit financeiro tivesse sido a fonte de recursos do crédito aberto em 2016, a execução total desse crédito teria como consequência um superávit financeiro para 2017 menor. Como o crédito não foi integralmente executado em 2016, no exemplo, os recursos que o suportariam acabaram migrando para o superávit em 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, de outro forma, em 2016 a fonte de recursos tivesse sido o excesso de arrecadação (efetivo), a não execução total do crédito aberto teria, também como consequência, um superávit maior para 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas e se a fonte de recursos tivesse sido a redução (ou anulação) de dotações em 2016? Neste caso, o mesmo efeito no superávit seria observado, porque uma dotação quando originalmente prevista na LOA tem como fonte de recurso uma receita orçamentária. Quando eu arrecado mas não gasto, independente se é na dotação original ou numa que a sucede através de redução, o efeito também é de um superávit maior para o exercício seguinte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ou seja, os recursos que irão suportar o crédito reaberto estão "dentro" do superávit financeiro, independentemente da fonte de recursos indicada na abertura do crédito no exercício anterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma outra forma de se entender isso é considerar que a dotação reaberta em 2017 não se encerrou em 2016, mas sim, continua em execução no ano seguinte, ou seja, o orçamento de 2016 continuaria em execução durante 2017 no que se refere às dotações reabertas. Assim, é como se os recursos se mantivessem vinculados a 2016 em vez de vincularem-se ao orçamento de 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra forma de demonstrar que necessariamente temos que onerar o superávit financeiro com a reabertura de créditos é analisando o efeito da reabertura no orçamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos supor que no ano da reabertura tivemos os seguintes fatos orçamentários:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Receita prevista na LOA: R$ 10.000.000,00;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Despesa Prevista na LOA: R$ 10.000.000,00;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Créditos reabertos: R$ 500.000,00;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Receita arrecadada: R$ 10.000.000,00;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Despesa executada (originalmente prevista na LOA): R$ 10.000.000,00; e&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Créditos reabertos executados: R$ 500.000,00.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De pronto observamos que houve um déficit orçamentário de R$ 500.000,00, já que o que se previu na LOA foi arrecadado e executado (é um exemplo didático, não vamos complicar com alterações orçamentárias). Então, de onde vieram os recursos para a execução dos créditos reabertos? Não há outra fonte que não seja o superávit financeiro do exercício anterior, porque se não fosse isso, ou a despesa não seria executada, ou o ordenador de despesas estaria em maus lençóis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso tudo leva a uma conclusão óbvia: somente podemos reabrir créditos até o montante disponível de superávit financeiro na data da reabertura e no código de recurso vinculado da dotação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto a primeira parte da conclusão, sim: além do limitador do saldo da dotação, também há o limitador do superávit disponível na data da reabertura (posso ter utilizado parte do superávit para abertura de outros créditos antes da reabertura).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contudo, afirmar que só posso reabrir até o limite de superávit do código de recurso vinculado da dotação, não é bem assim, e digo o porquê.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O controle por código de vinculação de recursos, que alguns chamam de fonte de recurso (que não utilizo aqui para não causar confusão), é o mecanismo operacional que implementa o parágrafo único do art. 8º da Lei Complementar nº 101/2000, a LRF:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parágrafo único. Os recursos legalmente vinculados a finalidade específica serão utilizados exclusivamente para atender ao objeto de sua vinculação, ainda que em exercício diverso daquele em que ocorrer o ingresso.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Entretanto, ele não compõe a classificação orçamentária para fins de LOA. Isso quer dizer que o código de recurso vinculado não faz parte da dotação (ou rubrica) orçamentária. Até porque, ele tem natureza de informação muito mais financeira do que orçamentária (no Rio Grande do Sul, temos códigos de recurso vinculado até para recursos extra-orçamentários).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isto quer dizer que, se na reabertura de determinado crédito especial não existir saldo suficiente no superávit financeiro do código de recurso vinculado original, é possível a reabertura com outro código de recurso vinculado, desde que este novo código seja aplicável à despesa que será realizada através do crédito reaberto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo, se o crédito original e que será reaberto era vinculado ao código da fonte de recursos do FUNDEB, porém não há superávit suficiente naquele recurso vinculado, é possível, em tese, reabrir o crédito com o recurso vinculado MDE, ou até com recurso vinculado LIVRE (recursos vinculados utilizados no Rio Grande do Sul).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, embora a Constituição da República não fale que a reabertura necessite de recurso disponível, algo contemplado no PL nº 229/2009, não é lógico nem prudente que se reabra créditos sem suporte financeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tudo bem que o inciso V do art. 167 da CR possa ser invocado como vedação à reabertura de créditos sem recursos correspondentes, mas vejamos que aquele inciso veda a "abertura" e não a "reabertura":&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;V - a abertura de crédito suplementar ou especial sem prévia autorização legislativa e sem indicação dos recursos correspondentes;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se existisse na CR alguma vedação explícita, esta ocorreria, ou no § 2º do art. 167, ou no inciso V do mesmo artigo mediante a inclusão do termo "reabertura".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo não existindo vedação formal, o que impera é a prática, porque de nada adianta formalmente existir uma dotação, mas que não pode ser executada por falta de recursos, até porque, isso contraria um dos pressupostos básicos da LRF, que é a responsabilidade na gestão fiscal e o equilíbrio das finanças públicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em tempo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O colega Loureço de Wallau bem lembrou do § 1º do art. 43 da lei nº 4.320/64:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 43. A abertura dos créditos suplementares e especiais depende da existência de recursos disponíveis para ocorrer a despesa e será precedida de exposição justificativa. (Veto rejeitado no D.O. 05/05/1964)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 1º Consideram-se recursos para o fim deste artigo, &lt;strong&gt;desde que não comprometidos&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I - o superávit financeiro apurado em balanço patrimonial do exercício anterior;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;II - os provenientes de excesso de arrecadação;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;III - os resultantes de anulação parcial ou total de dotações orçamentárias ou de créditos adicionais, autorizados em Lei;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IV - o produto de operações de credito autorizadas, em forma que juridicamente possibilite ao poder executivo realiza-las.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="superavit financeiro"></category><category term="crédito adicional"></category><category term="reabertura"></category></entry><entry><title>Despesa sem empenho prévio e despesa sem autorização orçamentária: um breve ensaio.</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/despesa-sem-empenho-previo-e-despesa-sem-autorizacao-orcamentaria-um-breve-ensaio.html" rel="alternate"></link><published>2016-02-26T21:00:00-03:00</published><updated>2016-02-26T21:00:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-02-26:/contabilidadepublica/despesa-sem-empenho-previo-e-despesa-sem-autorizacao-orcamentaria-um-breve-ensaio.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Não é incomum o surgimento na mesa de nós, contadores públicos, especialmente municipais, pedidos de empenho já acompanhados das notas fiscais e com ateste do recebimento dos materiais e serviços. Nesse tipo de situação e em outras similares pode eventualmente surgir a dúvida se a despesa realizada se enquadra como sem empenho prévio ou se é uma despesa sem autorização orçamentária.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Não é incomum o surgimento na mesa de nós, contadores públicos, especialmente municipais, pedidos de empenho já acompanhados das notas fiscais e com ateste do recebimento dos materiais e serviços. Nesse tipo de situação e em outras similares pode eventualmente surgir a dúvida se a despesa realizada se enquadra como sem empenho prévio ou se é uma despesa sem autorização orçamentária.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de adentrarmos no assunto principal do texto, é preciso relembrarmos alguns conceitos e suas implicações práticas, e começaremos isso pelos conceitos de empenho e de nota de empenho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O art. 58 da Lei Federal nº 4.320/1964 conceitua empenho como o &lt;em&gt;"ato emanado de autoridade competente que cria para o Estado obrigação de pagamento pendente ou não de implemento de condição."&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No caso, a autoridade competente é o Ordenador de Despesa que, ao autorizar a execução de determinada despesa cria concomitantemente uma obrigação para o Poder Público de pagar ao contratado pelo objeto da despesa, caso todas as condições para tal sejam satisfeitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A obrigação efetiva de pagamento irá surgir com a liquidação da despesa (art. 63) é o procedimento pelo qual o Poder Público verificará se todas as condições para o pagamento foram implementadas.Muitas pessoas confundem o ato do empenho com a emissão da Nota de Empenho, todavia, são eventos diferentes do processo de execução da despesa pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Percebam que que no conceito de empenho do art. 58 nada se fala sobre nota de empenho, que somente irá surgir no § 1º do art. 60, que não traz uma definição do que seria a Nota de Empenho, mas apenas dispensa a sua emissão. Segundo a doutrina dominante, a Nota de Empenho é o documento que materializa a autorização dada pelo Ordenador de Despesa, ou seja, é o documento que representa o ato do empenho. Esse entendimento decorre do art. 61 que, este sim, traz o conceito legal de Nota de empenho bem como os seus principais requisitos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 61. Para cada empenho será extraído um documento denominado "nota de empenho" que indicará o nome do credor, a representação e a importância da despesa bem como a dedução desta do saldo da dotação própria.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um olhar um pouco mais reflexivo desses dispositivos legais produz a constatação de que uma despesa que foi realizada sem a emissão da nota de empenho não necessariamente é uma despesa sem empenho prévio, já que é possível que a autorização do ordenador de despesa pode ter sido expressa diretamente na Ordem de Compra, Requisição de Despesa, Pedido de Empenho, Ordem de Fornecimento ou outro documento assemelhado. Assim, em tese, é possível termos o ato de empenho e o ato de emissão da nota de empenho em períodos distintos e, entre estes dois períodos pode-se realizar a despesa sem afronta ao art. 60 da Lei de Finanças Públicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, é preciso cuidado e um completo conhecimento da situação posta para se afirmar que determinada despesa foi realizada antes do respectivo empenho. Tratando agora da realização de despesa sem autorização ou respaldo orçamentário, ela está expressa especialmente na Lei Complementar nº 101/2000, a LRF, em seus artigos 15 e 16, &lt;em&gt;in verbis&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 15. Serão consideradas não autorizadas, irregulares e lesivas ao patrimônio público a geração de despesa ou assunção de obrigação que não atendam o disposto nos arts. 16&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(...)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Art. 16. A criação, expansão ou aperfeiçoamento de ação governamental que acarrete aumento da despesa será acompanhado de:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;II - declaração do ordenador da despesa de que o aumento tem adequação orçamentária.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(...)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 1o Para os fins desta Lei Complementar, considera-se:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I - adequada com a lei orçamentária anual, a despesa objeto de dotação específica e suficiente, ou que esteja abrangida por crédito genérico, de forma que somadas todas as despesas da mesma espécie, realizadas e a realizar, previstas no programa de trabalho, não sejam ultrapassados os limites estabelecidos para o exercício;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como podemos ver, na definição do que é uma despesa sem adequação orçamentária, não é levada em questão o instituto do empenho, mas sim a existência e suficiência de crédito orçamentário. Cabe ressaltar que como crédito orçamentário não se trata apenas do valor autorizado em orçamento, visto que a adequação se estende inclusive quanto à classificação orçamentária correta para cada caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendo em mente os conceitos apresentados, podemos dizer que nem toda a despesa sem empenho prévio se enquadra como sem autorização ou adequação orçamentária, mas toda despesa deste último tipo é uma despesa sem empenho prévio, especialmente em virtude do art. 59 da Lei de Finanças que proíbe o empenho (autorização) de despesa que exceda os créditos orçamentários concedidos, evidentemente considerando-se como crédito concedido apenas o valor da dotação adequada à despesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendo sido o orçamento instituído na Administração Pública Brasileira como peça fundamental para o controle e gestão dos gastos governamentais e o instituto do empenho ter a função primeva de ser instrumento de controle da execução orçamentária, resumidamente podemos entender que a despesa executada é considerada sem autorização, respaldo ou adequação orçamentária quando não há dotação com classificação orçamentária adequada ao objeto da despesa ou se esta existir, o seu saldo a empenhar não for suficiente para absorver o valor da despesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já, quando houver a dotação adequada e esta for suficiente para absorver a despesa, porém, a autorização para sua realização por parte do ordenador de Despesa inexistir ou for posterior ao início de sua execução, temos o caso de despesa sem prévio empenho, desatendendo ao art. 60 da Lei nº 4.320/64.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enquanto que a legislação torna grave a realização de despesa sem autorização orçamentária, infligindo penalidade severa de improbidade administrativa (Lei Federal nº 8.429/1992, art. 10, inciso IX), a falta de prévio empenho é tratada como uma falta formal, geralmente não penalizada por si só, mas prejudicando a avaliação das contas do Administrador Público.&lt;/p&gt;</content><category term="empenho"></category></entry></feed>