<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Contabilidade Pública - Receita Federal</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/" rel="alternate"></link><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/feeds/receita-federal.atom.xml" rel="self"></link><id>https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/</id><updated>2016-03-16T15:13:00-03:00</updated><entry><title>Procedimento para adequação à IN RFB nº 1.599/2015 (IRRF)</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/procedimento-para-adequacao-a-in-rfb-no-15992015-irrf.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-16T15:13:00-03:00</published><updated>2016-03-16T15:13:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-03-16:/contabilidadepublica/procedimento-para-adequacao-a-in-rfb-no-15992015-irrf.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Para aqueles municípios que vão atender à IN RFB nº 1.599/2015 quanto ao recolhimento à RFB do IRRF que anteriormente era contabilizado como receita orçamentária, segue um roteiro sugestivo baseado na experiência em meu município.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Para aqueles municípios que vão atender à IN RFB nº 1.599/2015 quanto ao recolhimento à RFB do IRRF que anteriormente era contabilizado como receita orçamentária, segue um roteiro sugestivo baseado na experiência em meu município.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Passo 1: Formalização da decisão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primeiramente é necessário que a decisão seja formalizada, pois não se trata de algo que o contador ou outro servidor possa tomar. A decisão de atender ou não a IN cabe ao Prefeito (também entendido Presidente da Câmara, Diretores de autarquias e presidente do RPPS). Por isso é interessante que o Prefeito emita uma ordem de serviço, decreto, portaria ou outro documento oficializando essa alteração e contendo instruções básicas para o processamento. Por exemplo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ORDEM DE SERVIÇO Nº XXX/2016&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fulano de Tal, Prefeito Municipal de Qualquer Lugar, Estado do Rio Grande do Sul, no uso de suas atribuições legais,
&lt;strong&gt;DETERMINA&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que, o Imposto de Renda Retido na Fonte seja recolhido à Receita Federal do Brasil, nos termos da Instrução Normativa RFB nº 1.599/2015, observada a exceção ao IRRF relativo ao trabalho assalariado nos servidores ativos, que continuará a ser considerada receita orçamentária do Município.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As retenções realizadas de janeiro do corrente ano até a expedição desta ordem de serviço deverão ser recolhidas, e os seus registros contábeis e orçamentários deverão ser adequados, bem como as informações constantes nas DCTF já enviadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os valores de encargos de mora eventualmente gerados deverão ser empenhados em dotação apropriada e recolhidos à RFB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os valores retidos inferiores à R$ 10,00, dos quais não é possível emitir DARF, deverão ser devolvidos aos contribuintes por meio de depósito bancário ou outro meio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normas complementares poderão ser expedidas pela Secretaria da Fazenda.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Passo 2: Levantamento dos valores envolvidos e suas naturezas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depois disso, pode-se apurar os valores envolvidos, ou seja, todo o IRRF que não seja do trabalho assalariado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente deve haver uma separação por competência e a indentificação do código a ser utilizado na DARF e na DCTF.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Passo 3: Configuração/Parametrização do sistema&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Após, é necessária a configuração e parametrização do sistema contábil/orçamentário/financeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como cada sistema é um sistema, fico apenas no básico, que é a criação das contas contábeis de depósitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeiramente temos que criar as contas do passivo para a qual sugiro agrupar sob a seguinte conta sintética: 2.1.8.8.3.01.04.00.00.00 IMPOSTO SOBRE A RENDA RETIDO NA FONTE - IRRF - INTER-OFSS UNIÃO Recomendo cadastrar uma subconta para cada código a ser utilizado nas DARF e DCTF (os códigos podem ser encontrados na &lt;a href="http://idg.receita.fazenda.gov.br/orientacao/tributaria/declaracoes-e-demonstrativos/dctf-declaracao-de-debitos-e-creditos-tributarios-federais/tabelas-de-codigos-extensoes/irrf"&gt;RFB&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É claro que não vamos criar uma conta para cada código que tem na lista, mas apenas naqueles que são corriqueiros, e depois, cria-se conforme a necessidade. Depois, temos que criar as contas do ativo, representativas da contrapartida ao passivo. Para isso recomendo criar subcontas sob a conta 1.1.3.5.3.00.00.00.00.00 DEPÓSITOS RESTITUÍVEIS E VALORES VINCULADOS- INTRA OFSS UNIÃO, seguindo a mesma lógica do passivo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Passo 4: Anulação da receita orçamentária e o registro extra-orçamentário&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para a anulação da receita orçamentária, pode-se seguir dois caminhos: ou se estorna os valores lançados ou se registra dedução da receita, sendo que este último foi o caminho que eu segui por dar mais transparência ao processo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também é necessário o registro da receita extra-orçamentária já que o recurso continua nos cofres públicos, uma vez que no estorno ou dedução da receita orçamentária a contrapartida será uma saída ictícia de recursos. Para contrabalançar isso, deve-se registrar a receita extra-orçamentária compensando essa saída.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Passo 5: Emissão e recolhimento das DARF&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sabendo-se as competências, os valores e os códigos, basta emitir as DARF para o pagamento via despesa extra-orçamentária.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A emissão das DARF pode ser feita através do &lt;a href="http://idg.receita.fazenda.gov.br/orientacao/tributaria/pagamentos-e-parcelamentos/darf-calculo-e-impressao-programa-sicalc-1/programa-para-calculo-e-emissao-de-darf-on-line-de-tributos-e-contribuicoes-federais-exceto-contribuicoes-previdenciarias"&gt;SICALC Web&lt;/a&gt; ou &lt;a href="http://idg.receita.fazenda.gov.br/orientacao/tributaria/pagamentos-e-parcelamentos/darf-calculo-e-impressao-programa-sicalc-1"&gt;SICALC Auto-Atendimento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se de emitir uma DARF por competência e por código de recolhimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na DARF, deve-se informar a razão social e o CNPJ do Município, e não do contribuinte que recebeu a retenção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Possivelmente haverá a geração de multa e juros por atraso em algumas competências. Neste caso deverá haver o empenho orçamentário dessas despesas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recomendo as naturezas de despesa 3.3.9.0.47.15.00.00.00 MULTAS e 3.3.9.0.47.16.00.00.00 JUROS.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Passo 6: Envio de DCTF&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depois de tudo isso, será necessário enviar as DCTF ou retificar as já enviadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pode acontecer de, no envio, dar algum erro dizendo que um determinado código de recolhimento não está liberado para o tipo de entidade informada na DCTF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se isso acontecer, entre em contato com o plantão fiscal da unidade da RFB que atende o seu município para pedir orientação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No meu caso aconteceu com o código 3533 e eu fui orientado a enviar a DCTF no prazo normal omitindo as informações desse código e assim que a RFB solucionar o problema, retificar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, espero ter ajudado os colegas com esse roteiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem quiser ler um pouco sobre seguir ou não essa IN, sugiro o seguinte texto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/consideracoes-sobre-a-in-rfb-no-15992015-e-o-ir-retido-pelos-municipios.html"&gt;Considerações sobre a IN RFB nº 1.599/2015 e o IR retido pelos Municípios&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="IRRF"></category><category term="IN SRF nº 1.599/2015"></category></entry><entry><title>Considerações sobre a IN RFB nº 1.599/2015 e o IR retido pelos Municípios</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/consideracoes-sobre-a-in-rfb-no-15992015-e-o-ir-retido-pelos-municipios.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-03T19:00:00-03:00</published><updated>2016-03-03T19:00:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-03-03:/contabilidadepublica/consideracoes-sobre-a-in-rfb-no-15992015-e-o-ir-retido-pelos-municipios.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A Receita Federal, na ânsia de aumentar a arrecadação da União, escondeu no meio de uma Instrução Normativa uma obrigação acessória capaz de causar impacto negativo aos Municípios e Estados reduzindo sua arrecadação em montantes milionários.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A Receita Federal, na ânsia de aumentar a arrecadação da União, escondeu no meio de uma Instrução Normativa uma obrigação acessória capaz de causar impacto negativo aos Municípios e Estados reduzindo sua arrecadação em montantes milionários.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou falando da Instrução Normativa RFB nº 1.599/2015, que embora trate da DCTF, tem no § 7º do art. 6º uma obrigação acessória, por assim dizer, que altera uma prática decenal amparada na Constituição da República (CR): a apropriação como receita orçamentária dos Municípios dos valores retidos a título de Imposto de Renda sobre os pagamentos feitos a prestadores de serviço.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É coincidência que essa alteração normativa se proceda justamente neste período de falta de recursos no âmbito do Governo Federal?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não vou entrar no mérito da interpretação que a RFB dá ao art. 158, I da CR, já que isso é tarefa preponderante do ramo do Direito, mas quero externar algumas reflexões que faço sobre a alteração ou não do procedimento de retenção nos Municípios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É sabido que, quanto algumas consultorias se posicionaram a favor da alteração de procedimento, outras opinaram por deixar que o gestor municipal decida se acata o disposto na IN ou não.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As minhas reflexões são justamente sobre as consequências de se acatar aquele dispositivo normativo ou não.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesta questão temos duas alternativas: passar a recolher em DARF o IRRF sobre prestação de serviço ou manter o registro como receita orçamentária.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso se opte pela segunda alternativa, manter o registro das retenções como receita orçamentária, de um lado o Município terá mantido essa fonte de recursos, porém, caso a normativa não seja revertida pelas entidades representativas dos municípios, tais como a CNM, certamente em um período curto, o os municípios serão auditados e autuados pela RFB pelo não recolhimento desse tributo aos cofres da União, com multa, juros e correção monetária, sem prejuízo, inclusive de eventuais outras sanções não só no âmbito da RFB, mas também dos TCEs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por outro lado, ao se optar por obedecer à IN, os municípios estarão "abrindo mão" de um recurso que em certos casos soma um montante significativo em seus orçamentos. Neste caso, se a norma for revertida, ou seja, se for confirmado que essa retenção é receita orçamentária de quem retêm, então, restará a possibilidade de restituição ou compensação perante a RFB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diante destes dois cenários, onde, ou abre-se mão de uma receita em troca de "tranquilidade", ou se mantêm a receita com o risco de autuação, eu como profissional que certamente estaria envolvido no processo prefiro a primeira alternativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inclusive, discordo de quem permanece "em cima do muro", em especial das empresas que prestam assessoria, já que é função delas opinar e indicar um caminho a seguir, mesmo que esse caminho se prove equivocado no futuro. Se os gestores contratam assessoria é justamente à espera de respostas afirmativas ou negativas, não de um "talvez".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma observação final que faço é que não podemos esquecer que o IR compõe o FPM e o FPE e que, embora os municípios e estados percam receita de IRRF mas observarão um acréscimo no FPM/FPE, embora esse acréscimo certamente será menor do que a receita de IRRF.&lt;/p&gt;</content><category term="IRRF"></category><category term="IN RFB nº 1.599/2015"></category></entry></feed>